% TY61000C
% Wundversorgung
% 14.0
% 2013-11-30

.. _m-wundversorgung:


\begin{itemize}
  -   Wunden dürfen nicht direkt berührt werden, außer es
  ist zur raschen Blutstillung unbedingt notwendig! 
Es
  muss immer mit Handschuhen und mit **sterilem Material**
  gearbeitet werden!\footnote{Bei der Wundversorgung sind
  immer sterile Materialien zu verwenden. Papierhandtücher
  o. ä. sind *nicht zulässig*! Eine Ausnahme kann
  lediglich bei der Versorgung des Stichs bei der
  Blutzuckermessung mittels eines sauberen Tupfers gemacht
  werden, da die Wunde minimal klein ist.}
  
  % -   Wunden sollen grundsätzliche *nicht* gereinigt
  % werden! Sie dürfen nur lose Glassplitter oder ähnliches
  % vorsichtig aus der Wunde entfernen.
  -   **Reinigung**: Oberflächliches **ab**spülen mit
  steriler \I[Kochsalzlösung!pyhsiologische]{physiologischer
  Kochsalzlösung} (\ce{NaCl}
  0,9%) von innen
  nach außen. Bei oberflächlichen
  Wunden ist auch ein Abspülen unter fließendem \IX{Leitungswasser} 
  zulässig:cite:`Fernandez2012`\ . 
  Wunden, die im Spital
  weiter versorgt werden, sollen nicht übermäßig gereinigt werden, 
  auch soll keine
  wesentliche Zeitverzögerung entstehen.  
  \Commentary[Wundreinigung]{Alternativ sind
  statt der physiologischen Kochsalzlösung auch andere
  kristalloide Infusionslösungen verwendbar. Die
  Desinfektion mittels Wunddesinfektionsmittels ist aufgrund der 
  toxischen Wirkung auf das Gewebe nicht
  mehr standardmäßig empfohlen.:cite:`Fernandez2012,Franz2012,Schupp2009,Marquardt2010`\ }
  -   **Fremdkörper** (Messer, Schere oder sonstige
  Pfählungsgegenstände) sind **in der Wunde zu belassen**!
  Diese Gegenstände sind mit geeignetem Fixationsmaterial
  (z. B. Mullbinden) zu stabilisieren. Lose, kleine
  Fremdkörper wie z. B. Glassplitter dürfen mittels *steriler Instrumente* (Pinzette, {\ldots}) entfernt
  werden.
  -   Ausgetretene Strukturen (z. B. Gehirn, Eingeweide)
  dürfen *nicht zurückgestopft* werden! Solche Organteile
  sollten mit steriler physiologischer Kochsalzlösung
feucht gehalten und anschließend steril abgedeckt werden! 
  -   Ein steriler
  Wundverband mit der jeweiligen Situation angemessenem
  Material (z. B. Pflaster, Momentverband, Kompresse mit
  Mullbinde, Wundfolie, \ldots) muss angelegt oder die
  Wunde anderweitig steril, aber *nicht* luftdicht
  abgedeckt werden (Ausnahme: Bagatellverletzungen).
\end{itemize}