% \newglossaryentry{key}{
% name={},
% type={\acronymtype},
% % text={},    % default = name
% % plural={},  
% % first={},   % default = text
% % firstplural={},
% % symbol={},
% % symbolplural={},
% % sort={},
% description={},
% % see={},
% }

% \glsaddall[types={\acronymtype}]





% \newacronym{SignTable}{\SignTable}{Tabelle, Tafel.}
% 
% \newacronym[
% description = {Produktbezeichnung o.\,ä. handelt, unabhängig davon, ob die Bezeichnung
%   tatsächlich als Handelsmarke registriert oder auf eine andere Weise
%   geschützt ist. Aus dem Fehlen des Zeichens darf nicht geschlossen werden, dass
%   es sich um eine ungeschützte, freie Bezeichnung handelt. }
% ]
% {texttrademark}{\texttrademark}{Trademark. Zeigt an,
% ob es sich um einen Handelsnamen,}
\newacronym{AASS}{\AASS}{Arbeits- und Ausbildungsstandards für den Sanitätdienst. }
\newacronym{ABGB}{ABGB}{ Allgemeines Bürgerliches Gesetzbuch. }
\newacronym{Abs.}{Abs.}{Absatz. }
\newacronym{AF}{AF}{Atemfrequenz}
\newacronym{AIDS}{AIDS}{acquired immune deficiency syndrome. }
\newacronym{allg.}{allg.}{allgemein. }
\newacronym{AMV}{AMV}{Atemminutenvolumen}
\newacronym{ARGE}{ARGE}{Arbeitsgemeinschaft}
\newacronym{ASVG}{ASVG}{Arbeits- und Sozialversicherungsgesetz}
\newacronym{AUVA}{AUVA}{Allgemeine Unfallversicherungsanstalt. }
\newacronym{AO}{AO}{Abgabeort}
\newacronym{AR}{AR}{Arbeitsrecht}
\newacronym{AZV}{AZV}{Atemzugsvolumen}
\newacronym{B-VG}{B-VG}{Bundesverfassungsgesetz}
\newacronym{BKA}{BKA}{Bundeskanzleramt, Bundeskriminalamt.}
\newacronym{BMI}{BMI}{Bundesministerium für Inneres.}
\newacronym{BO}{BO}{Berufungsort}
\newacronym{BGBl}{BGBl}{Bundesgesetzblatt}
\newacronym{Cave}{Cave}{{$\langle$}lat.{$\rangle$} \Speech{"`Hüte Dich vor \dots "'}.
    Auch: "`Achtung, gib Acht!"'}
\newacronym{DNHG}{DNHG}{Dienstnehmerhaftpflichtgesetz}
\newacronym{EGC}{EGC}{Europäische Grundrechtecharta. }
\newacronym{EMRK}{EMRK}{Europäische Menschenrechtsrechtskonvention.}
\newacronym{engl.}{engl.}{englisch}
\newacronym{evtl.}{evtl.}{eventuell.}
\newacronym{EU}{EU}{Europäische Union. }
\newacronym{franz.}{franz.}{französisch}
\newacronym{FW}{FW}{Feuerwehr. }
\newacronym{griech.}{griech.}{griechisch. }
\newacronym{gt.}{gt.}{\Lang{lat., Abkz.}: gutta: der Tropfen; \Lang{Pl.} gtt.
(guttae): die Tropfen. (Nicht genormte) Maßeinheit. }

\newacronym{HB}{HB}{Heilbehandlung}
\newacronym{HF}{HF}{Herzfrequenz}
\newacronym{HIV}{HIV}{Human immundeficiency virus.}
\newacronym{i.d.R.}{i.\,d.\,R.}{ in der Regel.}
\newacronym{i.V.m.}{i.\,V.\,m.}{in Verbindung mit.}
\newacronym{KA}{KA}{Krankenanstalt}
\newacronym{KAKuG}{KAKuG}{Krankenanstalten- und Kuranstaltengesetz.}
\newacronym{KARPAT}{KARPAT}{Pathologisch-Bakteriologischen Institut der Krankananstalt
Rudolfstiftung der Stadt Wien.}
\newacronym{KFG}{KFG}{Kraftfahrgesetz}
\newacronym{KG}{KG}{Körpergewicht}
\newacronym{KH}{KH}{Krankenhaus}
\newacronym{KHD}{KHD}{Katastrophen- und Großschadenshilfsdienst.}
\newacronym{KIT}{KIT}{Kriseninterventionsteam}
\newacronym{KTW}{KTW}{Krankentransportwagen}
\newacronym{lat.}{lat.}{latein, lateinisch.}
\newacronym{MA}{MA}{Magistratsabteilung}
\newacronym{MCI}{MCI}{Myocardinfarkt = Herzinfarkt.}
\newacronym[see={Millimeter_Quecksilbersaeule}]{mmHg}{mm\,Hg}{Millimeter
Qeucksilbersäule} \newacronym{MONA}{MONA}{Behandlungsschema für Patienten mit Herzinfarkt,
    bestehend aus Morphin, O\Sub{2}-Gabe, Nitrat-Gabe (z.\,B. Nitrolingual) und
    Gabe von Acetylsalicysäure (Aspirin{\texttrademark},
    Aspisol{\texttrademark}).}
\newacronym{MPG}{MPG}{Medizinproduktegesetz}
\newacronym{NA}{NA}{Notarzt}
\newacronym{NaCl}{\ce{NaCl}}{Natrium-Chlorid.}
\newacronym{NEF}{NEF}{Notarzteinsatzfahrzeug}
\newacronym{neurol.}{neurol.}{neurologisch; das Nervensystem betreffend.}
\newacronym{NFS}{NFS}{Notfallsanitäter}
\newacronym{NKA}{NKA}{Notfallsanitäter mit Kompetenzen der
    Arzneimittel.}
\newacronym{NKI}{NKI}{Notfallsanitäter mit Kompetenzen der
    Intubation.}
\newacronym{NKV}{NKV}{Notfallsanitäter mit Kompetenzen des
    ven\"osen Zugangs.}
\newacronym{NKx}{NKx}{Notfallsanitäter mit Notfallkompetenzen, ohne nähere
    Spezifizierung welche Notfallkompetenzen gemeint sind.}
\newacronym{OGH}{OGH}{Oberster Gerichtshof.}
\newacronym{OLG}{OLG}{Oberlandesgericht.}
\newacronym{OSR}{OSR}{Oberster Sanitätsrat.}
\newacronym{PatVG}{PatVG}{Patientenverfügungsgesetz}
\newacronym{PI}{PI}{Polizeiinspektion}
\newacronym{PLS}{PLS}{Patientenleitsystem}
\newacronym{PLT}{PLT}{Patientenleittasche}
\newacronym{RM}{RM}{Rettungsmittel}
\newacronym{RQW}{RQW}{Rissquetschwunde}
\newacronym{RR}{RR}{Blutdruck nach Riva Rocci, oft allgemein für Blutdruck.}
\newacronym{RS}{RS}{Rettungssanitäter}
\newacronym{RTW}{RTW}{Rettungstransportwagen}
\newacronym{Rz.}{Rz.}{Randzahl}
\newacronym{S.}{S.}{Seite}
\newacronym{SanAVO}{SanAVO}{Sanitäter-Ausbildungsverodnung.}
\newacronym{SanG}{SanG}{Sanitätergesetz.}
\newacronym{SHT}{SHT}{Schädel-Hirn-Trauma.}
\newacronym{SMG}{SMG}{Suchtmittelgesetz}
\newacronym{spez.}{spez.}{speziell}
\newacronym{StGB}{StGB}{Strafgesetzbuch}
\newacronym{StGG}{StGG}{Staatsgrundgesetz}
\newacronym{StPO}{StPO}{Strafprozessordnung}
\newacronym{StrR}{StrR}{Strafrecht}
\newacronym{StVO}{StVO}{Straßenverkehrsordnung}
\newacronym{SV}{SV}{Sozialversicherung}
\newacronym{Syn.}{Syn.}{Synonym}
\newacronym{UbG}{UbG}{Unterbringungsgesetz}
\newacronym{VfGH}{VfGH}{Verfassungsgerichtshof}
\newacronym{VfR}{VfR}{Verfassungsrecht}
\newacronym{VwGH}{VwGH}{Verwaltungsgerichtshof}
\newacronym{VwR}{VwR}{Verwaltungsrecht}
\newacronym{Z.}{Z.}{Zahl, Ziffer.}
\newacronym{ZDG}{ZDG}{Zivildienstgesetz}
\newacronym{ZDL}{ZDL}{Zivildienstleistender}
\newacronym{ZR}{ZR}{Zivilrecht}