\section{Credits}
\begin{WidePar}\begin{raggedright}
{\tiny\itshape\begin{center}
{Jeweils in alphabetischer Reihenfolge. Die angeführten Einrichtungen
sind zwecks Referenz angegeben. Es kann daraus nicht geschlossen werden, dass
der jeweilige Autor im Rahmen seines dortigen Arbeitsverhältnisses für die
{\AASS} tätig geworden ist oder die Beiträge die Sichtweise der jeweiligen 
Organisation wiedergeben bzw. von selbiger authorisiert wurden.}
\end{center}}

\subsection*{Herausgeber und Redakteure}

\begin{multicols}{3}\small
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \paragraph{Josef Emhofer}~~\\
    Mag. 
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}Ausbildungszentrum des \EE{ASB
    Florids\-dorf-Donaustadt}, Wallenberggasse 2, A-1220
    Wien
  \end{minipage}  
  
  \bigskip
  
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \paragraph{Sebastian Gabriel}~~\\
    Dr.\,med.\,univ.
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}\EE{Landesklinikum Krems}, Mitterweg 10,
    A-3500 Krems
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}Department für medizinische Aus- und
    Weiterbildung -- \EE{Medizinische Universität Wien}, 
    Spitalgasse 23, A-1090 Wien
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}Assistent der ärztlichen
    Leitung des \EE{ASB
    Florids\-dorf-Donau\-stadt}, Wallenberggasse 2, A-1220 Wien
  \end{minipage}

  \bigskip
  
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \paragraph{Lena Hirtler}~~\\
    Dr.\,med.\,univ.
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}\EE{Medizinische Universität Wien} --
    Zentrum für Anatomie und Zellbiologie, Abt. für systematische
    Anatomie, Währingerstraße 13, A-1090 Wien
  \end{minipage}
    
  \bigskip
  
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \paragraph{Roman Koch} ~~\\
    Ing.
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}Leiter Ausbildungszentrum des \EE{ASB
    Florids\-dorf-Donau\-stadt}, Wallenberggasse 2, A-1220 Wien
  \end{minipage}

  \bigskip
  
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \paragraph{Christof Koller}~~\\
    Mag.\,iur.
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}Ausbildungszentrum des \EE{ASB
    Florids\-dorf-Donau\-stadt}, Wallenberggasse 2, A-1220 Wien
  \end{minipage}

  \bigskip
  
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \paragraph{Michael Motal} ~~\\
    BA
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}Department für medizinische Aus- und
    Weiterbildung -- \EE{Medizinische Universität Wien},   
    Spitalgasse 23, A-1090 Wien
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}Ausbildungszentrum des \EE{ASB
    Florids\-dorf-Donau\-stadt}, Wallenberggasse 2, A-1220 Wien
  \end{minipage}

  \bigskip
  
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \paragraph{Johannes Steuer}~~\\
    Dr.\,med.\,univ., M.\,Sc.
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}Ärztlicher Leiter und Medizinisch-wissenschaftlicher Leiter der
    Curricula\\    
    \EE{ASB Florids\-dorf-Donau\-stadt}
    Wallenberggasse 2, A-1220 Wien
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}\EE{Sozialmedizinisches Zentrum Floridsdorf
    der Stadt Wien}, Abteilung für Anästhesie und
    Intensivmedizin, Hinaysgasse 1, A-1210 Wien
  \end{minipage}

    

    
\end{multicols}
 

\subsection*{Autoren und Reviewer}


\begin{multicols}{3}\small
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \paragraph{Michael Auer}
    Mag.\\[.25\baselineskip]
    Klinischer und Gesundheitspsychologe\\[.25\baselineskip]
    \EE{Sucht- und Drogenkoordination Wien, Institut für
    Suchtdiagnostik}, Modecenterstraße 16, A-1030 Wien
  \end{minipage}

  \bigskip
  
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \paragraph{Alexander Blacky}
    Dr.\,med.\,univ.\\[.25\baselineskip]
    \EE{Klinisches Institut für Krankenhaushygiene, AKH
    Wien}, Währinger Gürtel 18-20, A-1090 Wien
  \end{minipage}

  \bigskip
  
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \paragraph{Elisabeth Hartl}
    Dr.\,med.\,univ.\\    [.25\baselineskip]
    Stv. ärztliche Leiterin und stv. medizinisch-wissenschaftliche Leiterin der
    Curricula\\    
    \EE{ASB Florids\-dorf-Donau\-stadt},
    Wallenberggasse 2, A-1220 Wien
  \end{minipage}

  \bigskip
  
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \paragraph{David Hauer}
    Dr.\,med.\,univ.\\[.25\baselineskip]    
    \EE{Landeskrankenhaus St. Pölten}
  \end{minipage}

  \bigskip
  
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \paragraph{Gerhard Gabriel}
    Dr.\,med.\,univ. \\[.25\baselineskip]    
    Facharzt für Innere Medizin, Langenzersdorf
  \end{minipage}


  \bigskip
  
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \paragraph{Thomas Hochreiter}
    DGKP, Praxisanleiter\\[.25\baselineskip]
    \EE{Sozialmedizinisches Zentrum Floridsdorf der Stadt
    Wien}, Krankenhaus und Geriatriezentrum, Hinaysgasse 1,
    A-1210 Wien.\\[.25\baselineskip]
    Ausbildungszentrum des \EE{ASB Florids\-dorf-Donau\-stadt},    
    Wallenberggasse 2, A-1220 Wien
  \end{minipage}

  \bigskip
  
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \paragraph{Michael Neuhold}
    Ing.\\[.25\baselineskip]
    Technischer Leiter, \EE{ASB Florids\-dorf-Donau\-stadt},
    Wallenberggasse 2, A-1220 Wien
  \end{minipage}

  \bigskip
  
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \paragraph{Michael Withofner}
    Dr.\,med.\,univ.\\[.25\baselineskip]    
    \EE{Sozialmedizinisches Zentrum Ost der Stadt Wien --
    Donauspital}, Langobardenstra{\ss}e 122, A-1220 Wien
  \end{minipage}

  \bigskip
  
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \paragraph{Elisabeth Zwingraf}
    Mag. \\[.25\baselineskip]    
    Leiterin Landesschulung, \EE{ASBÖ Landesverband Wien}\\    
    Pillergasse 24, A-1150 Wien
  \end{minipage}

    
    
\end{multicols}


% \clearpage % TODO temporäres clearpage
\subsection*{Technische und künstlerische Mitarbeiter und
Berater}

% \begin{multicols}{3} 
{\small
\begin{itemize}\CorrectionListsBox
  \item Mirko Fina, Mag. 
  \item Christoph Pallinger
  \item Ulrich Zehl, MSc.
\end{itemize}
}
  
% \end{multicols}

\clearpage % TODO temp. clearpage
\subsection*{Mitwirkende}

% \begin{WidePar}
\begin{multicols}{3}\small

\begin{compactitem}
  \item Mario Artlieb
  \item Hannes Borko
  \item Department für medizinische Aus- und Weiterbildung -- Medizinische
  Universität Wien, Abt. Methodik und Entwicklung
  \item Fritz Dominik
  \item Christine Gabriel, Dr.\,med.\,univ.
  \item Regina Gabriel, Dr.\,med.\,univ.
  \item Bernhard Göritzer, Dr.\,med.\,univ.
  \item Gerald Höritzmiller, Ing.
  \item Manfred Janisi
  \item Michaela Machowetz
  \item Marina Marinkovic
  \item Christian Protz
  \item Dominik Rumler
\end{compactitem}

\bigskip

Weiters danken wir allen Einsendern, welche uns Fehler gemeldet und
uns mit ihrer konstruktiven Kritik unterstützt haben.

\bigskip

Nicht vergessen möchten wir die zahlreichen
Entwickler der freien Softwareprojekte, von denen auch in
diesem Werk einige eingesetzt wurden (z.\,B. \LaTeX,
\I{JabRef}, \E{Eclipse/TeXlipse}, \E{Inkscape}, \E{Ubuntu
Linux}). Durch ihre unermüdliche, ehrenamtliche Tätigkeit in ihrem Bereich schaffen sie im
Verborgenen ein wesentliches und in seiner
Bedeutung unschätzbares Fundament für eine
produktive Weiterentwicklung von Wissenschaft, Kultur und Gesellschaft.

\end{multicols}
\end{raggedright}
\end{WidePar}
% \restoregeometry






\noindent{}Teile des Textes entstammen dem Skriptum
\emph{{\quotedblbase}Ärztliche
Grundfertigkeiten{\textquotedblleft}} der \emph{Besonderen
Einrichtung zur medizinischen Aus- und Weiterbildung --
Medizinische Universität Wien, Abt. Methodik und Entwicklung}, welches in Zusammenarbeit  mit dem Klinischem Institut für Hygiene und
Medizinische Mikrobiologie entstanden ist. 

\vspace{1em}

\noindent{}Wir danken Hrn. ao.\,Univ.-Prof. Dr. Michael
Schmidts und seinem Team für die Unterstützung!

\vspace{1em}

\noindent{}Wir danken dem \E{Pathologisch-Bakteriologischen Institut der
Krankenananstalt Rudolfstiftung der Stadt Wien}, insbesonders dessen Vorstand,
Hrn. Univ.-Doz. Dr. Johann Feichtinger, für die gute
Zusammenarbeit und erhaltene Unterstützung.

\vspace{1em}

\noindent{}Nicht vergessen möchten wir auf die motivierten
\E{Zivildienstleistenden} des ASB Florids\-dorf-Donau\-stadt, die sich durch ihre Anregungen und konstruktive
Kritik maßgeblich an der kontinuierlichen Verbesserung beteiligt haben.   

