%%This is a very basic article template.
%%There is just one section and two subsections.
\documentclass[fontsize=9pt,paper=a4,parskip=half,DIV=11,twocolumn]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{multicol}
\usepackage{array,tabularx,tabulary}



\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=darkBlue, citecolor=darkBlue, filecolor=darkBlue, pagecolor=darkBlue, urlcolor=darkBlue}
 

\usepackage{blindtext}
\usepackage{./packages/aass-common}

\input{./inputs/input-hyphenation}
\input{./inputs/input-colors.tex}
\input{./inputs/input-optkeys.tex}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Überschriften

% %\setkomafont{disposition}{\mdseries\sffamily\fontfamily{augie}\selectfont}
\setkomafont{disposition}{\mdseries\sffamily\bfseries}
\setkomafont{captionlabel}{\mdseries\upshape\bfseries}
\setkomafont{caption}{\mdseries\itshape}
\setkomafont{subject}{\mdseries\Huge\itshape}
\setkomafont{descriptionlabel}{\bfseries}

\addtokomafont{part}{\Huge\color{darkBlue}}
\addtokomafont{partnumber}{\Huge\color{ubuntured}}
% chapter wird nach Paket quotechp gesetzt
% \addtokomafont{chapter}{\Huge\sffamily\bfseries\color{ubuntured}} 
\addtokomafont{section}{\LARGE\color{ubuntured}}
% \addtokomafont{section}{\ocrfamily\selectfont\huge\color{ubuntured}}
\addtokomafont{subsection}{\Large\color{ubuntured}}
% \addtokomafont{subsection}{\ocrfamily\selectfont\LARGE\color{ubuntured}}
\addtokomafont{subsubsection}{\large\color{ubuntured!80}}
% \addtokomafont{subsubsection}{\ocrfamily\large\color{ubuntured!80}}
% \addtokomafont{subsubsection}{\LARGE\color{darkBlue}}
% \addtokomafont{subsubsection}{\LARGE\color{black}}
\addtokomafont{paragraph}{\scalefont{1.1}\color{darkBlue}}
\addtokomafont{subparagraph}{\normalsize\sffamily\color{black}}
% \addtokomafont{minisec}{\normalsize\sffamily\color{black}}

\setkomafont{section}{\usefont{T1}{lmss}{bx}{n}\selectfont\LARGE\color{ubuntured}}
\setkomafont{subsection}{\usefont{T1}{lmss}{bx}{n}\selectfont\Large\color{ubuntured}}
\setkomafont{subsubsection}{\usefont{T1}{lmss}{bx}{n}\selectfont\large\color{ubuntured!80}}
\setkomafont{paragraph}{\usefont{T1}{lmss}{bx}{n}\selectfont\scalefont{1.1}\color{darkBlue}}
\setkomafont{subparagraph}{\usefont{T1}{lmss}{bx}{n}\selectfont\normalsize\color{black}}

\setkomafont{labelinglabel}{\bfseries}
\setkomafont{labelingseparator}{\normalfont}


% User page numbering with chapter number in it

% \renewcommand{\thechapter}{\Alph{chapter}}

% \renewcommand{\thechapter}{{\ttfamily\Alph{chapter}}}
% \renewcommand{\thesection}{{\color{ubuntured}\thechapter .\arabic{section}}}
% \renewcommand{\thesubsection}{{\color{ubuntured}\thesection .\arabic{subsection}}}
% \renewcommand{\thesubsection}{{\color{aassgrey}\thesection.}\arabic{subsection}}
\renewcommand{\thesubsubsection}{{\thesubsection .\alph{subsubsection}}}



% No bottom titles !!!
\usepackage[nobottomtitles,compact]{titlesec}
\renewcommand{\bottomtitlespace}{.08\textheight}






\title{Projektorganisation mit Agile Distributed Content Development}


\author{Sebastian Gabriel}

% \published{Draft}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\vspace{1em}

\begin{abstract}

\begin{center}
{\scshape\large Zusammenfassung}
\end{center}

\gT{Agile Distributed Content Development} (\ADCD{}) ist ein Vorgehensmodell für
die Erstellung von Inhalten, bei dem man sich den Anforderungen eines Kunden -- und
damit dem Projektziel -- \gEs{in kleinen Schritten} annähert.

Die Grundmaxime dabei lautet  

\begin{quote}
\emph{"`Viel Wenig statt wenig Viel."'}
\end{quote}

 Das
bedeutet, dass der häufigen Entwickung kleiner Teile gegenüber dem seltenen
Entwickeln großer Teile der Vorzug gegeben wird.  Bei \ADCD{}
wird der Inhalt in kleinen Schritten auf- und ausgebaut. Grundlage sind
ständig sich wiederholende Zyklen bestehend aus Plaung, Arbeit und Review, an
deren Ende jeweils die Erstellung einer einsetzbaren Zwischenversion steht. 
Ziel von  \ADCD{} ist dass das zu erstellende Werk
schneller bereitgestellt wird, sowie eine höhere Qualität, Aktualität und
Zufriedenheit des Kunden ermöglicht wird als mit traditionellen Ansätzen.  Der
Kunde soll frühzeitig ein einsatzbereites, wenn auch noch nicht vollständiges,
Werk erhalten, an dessen Herstellung er aktiv teilnimmt. 

Dem Kunden bietet \ADCD{} somit
die Möglichkeit, steuernd und richtungsweisend auf das Projekt einzuwirken.
Dadurch soll erreicht werden, dass sich das Produkt aktuellen Anforderungen
anpasst, statt sich an vor Unzeiten definierten und längst überholten
Anforderungen zu orientieren. Zudem kann der Kunde bereits nach kurzer
Zeit ein unvollständiges aber zumindest funktionstüchtiges Produkt einsetzen. Der
Kunde ist im besten Fall jederzeit auf demselben aktuellen Informationsstand
bezüglich des Projektes wie das Entwicklerteam.
\end{abstract}






\section{Grundsätze}

\begin{tabularx}{\linewidth}{XX}
\toprule\addlinespace
\multicolumn{2}{c}{\gTabHeading{Wozu \ADCD{}?}}
\\\addlinespace\midrule\addlinespace
\multicolumn{1}{c}{\gTabSub{Ziele}}
&
\multicolumn{1}{c}{\gTabSub{Lösungsansätze}}
\\\addlinespace\midrule\addlinespace
\begin{enumerate}
  \item Unkomplizierte Einbindung neuer Autoren und Reviewer
  \item Schnelle Antwort auf die Frage \emph{"`Was gibt es gerade zu tun?"'}
  \item Rasches Erkennen von Verzögerungen und Gegensteuern
  \item 
\end{enumerate}
&
\begin{enumerate}
  \item Übersichtliche Aufgaben
  \item Schleifen 
  \item Reden
  \item Einfach Tun
\end{enumerate}
\\\addlinespace\bottomrule
\end{tabularx}


\begin{table*}
% \begin{gWideParEnv}	
\begin{tabularx}{\linewidth}{XXXX}
\toprule\addlinespace
\multicolumn{4}{c}{\gTabHeading{Die 4 Säulen von \ADCD{}}}
\\\addlinespace\midrule\addlinespace
\multicolumn{1}{c}{\gTabSub{Übersichtliche Aufgaben}}
&
\multicolumn{1}{c}{\gTabSub{Schleifen}}
&
\multicolumn{1}{c}{\gTabSub{Reden}}
&
\multicolumn{1}{c}{\gTabSub{Einfach Tun}}
\\\addlinespace\midrule\addlinespace
\begin{itemize}
  \item Definieren von Anwendungsfällen (Stories)
  \item Herunterbrechen auf einzelne Aufgaben
  \item Visualisieren
  \item Übersichtstafel	
\end{itemize}
&
\begin{itemize}
  \item Planung
  \begin{itemize}
  \item Resourcenschätzung
  \item Aufwandabschätzung
  \item Aufgabenauswahl
\end{itemize}
  \item Arbeit
  \item Evaluation \& Review
  \item → Zwischenversion
\end{itemize}

&

\begin{itemize}
  \item Planungstreffen
  \item Anwendungsfälle und Aufgaben diskutieren
  \item Kollektive Schätzungen
  \item Stete Kommunikation vor, während und nach der Entwicklung
\end{itemize}


&
\begin{itemize}
  \item Machen und danach darüber diskutieren statt lange nachdenken und dann
  nicht zum arbeiten kommen.
\end{itemize}

\\\addlinespace\bottomrule
\end{tabularx}
% \end{gWideParEnv}
\end{table*}







\subsection{Paradigmen}

% Kommunikation
% ist dabei eine Grundsäule.

\paragraph{Änderungen sind begrüßenswert}

Der Kunde kennt zu Projektbeginn oft die Anforderungen 
noch nicht komplett. Nicht selten ändern sich im Laufe eines  Projektes 
Prioritäten und Anforderungen; anfänglich geforderte Funktionen und Inhalte
werden möglicherweise in einer anderen als der ursprünglich vorgesehenen Form
benötigt, bzw. im Laufe der Zeit sogar komplett hinfällig.

Die kurzen Schleifenintervalle erlauben eine kurzfirstige Planung und schnelles
reagieren auf neue Situationen und Anforderungen. Änderungen können frühzeitig
berücksichtigt werden, und nicht erst wenn ein vermeintlich 'fertiges' Produkt
geliefert wird. 

\paragraph{Gegen Feature-itis} Ein häufiger Ansatz traditioneller
Inhaltserstellung ist: „Vielleicht brauchen wir irgendwann einmal dieses oder jenes Wissen/Aussage“. \ADCD{} stellt dem
gegenüber: Lass es! (vgl. auch YAGNI –„You Ain’t Gonna Need It”)).  Vor jedem
der kurzen Entwicklungsschritte wird zusammen mit dem Kunden genau festgelegt, 
was wirklich sinnvoll ist entwickelt zu werden und abgeschätzt ob sich ein
Aufwand lohnt. 


\paragraph{Kommunikation}

Es existiert \gE{keine} strikte Rollentrennung, da die Aufgabenverteilung
abhängig von Situation und Fähigkeiten geschieht. Der allgemeine
\gEs{Wissensaustausch} und die \gEs{stetige Kommunikation} beugen einem
Wissensmonopol vor und haben gleichzeitig die Funktion einer \gEs{ständig
laufenden Fortbildung} auf dem inhaltlichen Gebiet welches das Werk abdeckt.
Dies soll den Einzelnen entlasten, und das Projekt robuster gegen den Ausfall
Einzelner machen.

\paragraph{Selbstdaptierende Schätzungen}	

Dem Projekt bietet \ADCD{} die Möglichkeit, Risiken für das Scheitern zu
minimieren. Unter richtiger Anwendung von \ADCD{} soll der Kunde Produkte
erhalten, deren Umfang ihn nicht überrascht. Das Team soll ferner gegen Ausfall einzelner Eintwickler robuster
gemacht werden. 

Aufwandsabschätzungen werden verlässlicher, da sie im Team getroffen und ständig
einer kritischen Überprüfung (Review) unterzogen werden -- diesoll durch
\ADCD{} gefördert werden, jedem sollte klar sein, dass das Ziel
nur als Einheit erreichbar ist. Sollte ein Projekt, zum Beispiel aus
Kostengründen, vorzeitig eingestellt werden, besteht durch die regelmäßigen
Iterationen dennoch ein zumeist -- zumindest eingeschränkt -- einsatzfähiges
Produkt.

In vielen Projekten gelingt es nicht, das Produkt in der gewünschten Zeit im
gewünschten Umfang und mit den geplanten Ressourcen fertig zu stellen. In XP soll
nur das verwirklicht werden, was tatsächlich einen Nutzen für den Kunden hat.
Durch ständigen Austausch mit dem Kunden sowie Prioritätsanalysen sollen die
unbedingt zu erstellenden Funktionen identifiziert werden. Dabei sollte mit den
Funktionen begonnen werden, die den größten Nutzen haben und das größte
(technische) Risiko beinhalten.



\section{Besonderheiten von Content-Projekten}

\ADCD{} hat als Vorbilder die aus der Softwareentwicklungswelt stammenden
Modelle \gE{Extreme Programming} (XP) und \gE{Scrum}, richtet sich jedoch
speziell an die Bedürnisse von Inhaltsentwicklern (Buchautoren, etc.) und verteilten und evt.
auch nebenberuflichen Teams. 

Dabei stellt sich natürlich die Frage, was das denn für Besonderheiten seien.


\section{Praktiken}

\subsection{Iterationen}

\subsection{User-Stories: Aufgliederung der Aufgaben in übersichtliche Teile}

Die innerhalb der Iterationen umzusetzenden einzelnen Neuerungen werden mit dem
Kunden durch \gT{User-Stories} (Anwendungsfälle\footnote{Eine schlankere Form
der aus der Software-Entwicklung bakennten "`Use Cases"'.}) beschrieben.
User-Stories \gEs{beschreiben die Funktionsanforderungen % an ein System 
aus Sicht
eines Akteurs}. Eine User-Story folgt dem Muster 

\begin{quote}
"`Als x möchte ich y, um z zu erreichen\footnote{Dabei kann der um-Zweig auch
weggelassen werden kann, falls die dahinterstehende Absicht klar erkennbar
ist.}"'
\end{quote}

Diese Formulierung dient als Vorlage der abzuarbeitenden
Anforderungen und ist situationsabhängig änderbar..“

\fcolorbox{Black}{LightYellow}{
\begin{minipage}{6cm}
{\Large Story: \gH{Bla!}}\vspace{0,5em}

\hrule

\vspace{1em}

\gH{kjsbfkjsd dsfs dflsdf sdg.}

\gH{~(2h)}

\vspace{3em}
\scriptsize\gH{Emhofer}
\end{minipage}
}

\gA{Hinweis auf Granularitaet}
 

Das ganze Team ist bei der Erstellung beteiligt. Die abzuarbeitenden
Anforderungen werden auf einzelnen Karten (Story-Cards) geschrieben und für alle
sichtbar platziert. 

Den User-Stories werden \gEs{Prioritätswerte} zugeordnet. Dazu muss das Team
zusammen mit dem Kunden zunächst Klarheit gewinnen, welche User-Stories das höchste Risiko
bezüglich Zeitplan, Kosten oder Funktionalität besitzen und welche User-Stories
dem Produkt den höchsten, respektive den niedrigsten Mehrwert bieten, wobei ein
Diagramm hilfreich sein kann. Das Release sollte mit den User-Stories begonnen
werden, die das höchste Risiko und den höchsten Nutzen auf sich vereinen. Danach
sind diejenige User-Stories zu verwirklichen, die geringes Risiko aber hohen
Nutzen haben. Anschließend geht das Team die User-Stories an, die geringes Risiko
und geringen Nutzen auf sich vereinen. Die Fertigstellung von User-Stories mit
geringem Nutzen aber hohem Risiko ist zu vermeiden. Kundenzufriedenheit

Neben einer Abschätzung nach Nutzen und Risiko ist für die Entscheidung, welche
User-Stories in dem Release beziehungsweise in den ersten Iterationen umgesetzt
werden sollen, noch eine Analyse der Kundenwünsche von Bedeutung. 

Dabei bedient
sich ein \ADCD{}-Projekt häufig des Kano-Modells. Dabei werden in einer
systematischen Kundenbefragung Fragen in funktionaler Form und in dysfunktionaler Form gestellt.
Es lässt sich anschließend bestimmen, welche User-Stories unbedingt
fertiggestellt werden müssen (Must-haves), welche linearer Natur sind (Je mehr,
desto besser. Die Kundenzufriedenheit steigt linear.) und welche Exciters sind
(Der Kunde rechnet nicht mit diesen Merkmalen, nutzt das Produkt auch ohne. Es
lässt sich dadurch der Preis erhöhen.). Die so gewonnenen Erkenntnisse werden
diskutiert.

% XP zeichnet sich dadurch aus, dass die Betrachtung der Größe einer Einheit, wie
% Release oder Iteration, unabhängig von ihrer Dauer ist. Aufwandsabschätzung
% [Bearbeiten]

Bei der Release-Planung sind User-Stories noch recht grobkörnig. Beschäftigt sich
ein Team mit einer User-Story genauer, so wird sie, zusammen mit dem Kunden,
detaillierter beschrieben. User-Stories werden gewöhnlich in Story-Points
abgeschätzt, wobei auch eine Abschätzung in idealen Tagen oder Stunden möglich
ist. Story-Points sind relative Aufwandsabschätzungen, also der Entwicklungsaufwand
für eine Story im Vergleich zu anderen. Dabei kann es sein, dass erste
Abschätzungen im Verlaufe des Projektes geändert werden. Es wird vom ganzen Team,
in mehreren Runden, in einem Planning-Game eine Punkteanzahl für die User-Stories
geschätzt.

Nachdem User-Stories abgeschätzt, priorisiert und einer Iteration zugewiesen
wurden, beginnt das Team mit der Umsetzung. User-Stories werden zu Beginn der
Iteration in feinkörnige Arbeitspakete (Tasks) zerlegt, die
gewöhnlich einen Umfang von Stunden besitzen. Das Team führt diese Zerlegung
durch und schätzt die Dauer eines jeden Tasks. Es wird allerdings noch nicht
festgelegt wer den Task zugeteilt bekommt. 

Zu Beginn der Arbeiten nehmen sich die
Entwickler je nach Fähigkeiten jeweils ein Arbeitspaket vor.  



\subsection{Velocity -- Durchsatz}

Der Begriff \gT{Velocity} (Geschwindigkeit) beschreibt den \gEs{Durchsatz} des
Teams, d.h. die Anzahl der innerhalb einer Iteration umgesetzten Stunden.
Die Bestimmung der Velocity hilft abzuschätzen, wie lange die Entwicklung  der
gewünschten Funktionalität für ein Release dauert, beziehungsweise wie viele Iterationen
notwendig sind. Es ist normal, dass die Geschwindigkeit des Teams nicht immer die
gleiche ist.










\subsection{Planungstreffen}

\subsection{Aufwands- und Resourcenschätzung}

\subsection{Review und Evaluation}

\subsection{Arbeitsweise}

\paragraph{Pair/Group-Writing:} Beim Pair-Writing teilen sich zwei
Programmierer einen Computer – einer codiert (der Driver) und der andere denkt mit und hat das
Gesamtbild im Kopf (der Partner). Die Rollen werden regelmäßig getauscht. Dieses
Vorgehen steigert den Wissenstransfer. Anfänger sollen schneller von der Arbeit
eines Spezialisten lernen. Das Wissen wird verteilt. Das Projekt ist nicht mehr
so anfällig gegen den Ausfall eines einzelnen. Durch ständigen Codereview der
Entwicklung und Kommunikation wird das Design verbessert und Fehler schneller
gefunden (siehe auch Vier-Augen-Prinzip).

\paragraph{Kollektives Eigentum:} Aktivitäten werden zunächst nicht an einzelne
Personen verteilt, sondern an das ganze Team. Es existiert laut Methodik das Bewusstsein
und die Verpflichtung nur als Team erfolgreich sein zu können. Einzelne
Teammitglieder besitzen kein Wissensmonopol. Pair-Programming und wechselhafte
Einsatzgebiete sollen der Strömung entgegenwirken, dass einzelne Personen Teile
als ihren Besitz betrachten.
\subparagraph{Einschränkung:} Wenn ein fachlicher Standard eingehalten werden
muss, müssen für die jeweiligen Komponenten Fachverantwortliche (Redakteure)
ernannt werden, welche die Beiträge sichten und bewerten.

\paragraph{Permanente Integration:} Integration der einzelnen Komponenten zu
einem funktionierenden Gesamtsystem in kurzen Zeitabständen. Je häufiger
integriert wird, desto höher wird laut \ADCD{} die eintretende Routine. 

\paragraph{Permanentes Testen:} 
Die Art des Testens ist je nach Werk unterschiedlich und muss situationsgerecht
definiert werden. Die Definition muss im Laufe des Projektes ggfs. laufend
angepasst werden.

\AASS{}: Als Tests dienen der Abgleich mit der SanAVO, mit dem MC-Test der
Zwischenprüfung, die laufenden RS-Kurse des ABZ\,921 und die dazugehörigen
Prüfungen.

Ein Akzeptanztest ist die Präsentation des Standes des
Produktes, um die Zufriedenheit des Kunden und die Nutzbarkeit zu validieren.
\ADCD{} Best Practices

\paragraph{Kundeneinbeziehung:} Enge Einbeziehung des Kunden, das heißt der
Kunde gibt das Iterationsziel mit einer Auswahl der zu realisierenden User-Stories vor und hat
kurz danach die Möglichkeit, Akzeptanztests durchzuführen. Story-Cards dienen als
Medium, um die kurzen Anwendungsfälle in Form von User-Stories aufzunehmen. Der
Kunde muss immer anwesend oder zumindest erreichbar sein. Neben User-Stories auf
Story-Cards existiert noch der Ansatz, CRC-Modelle auf CRC-Karten zu verfassen.

\paragraph{Refactoring:} Laufendes Refactoring, ständige Architektur-, Design-
und Code-Verbesserungen, auch um Anti-Patterns umgehend erkennen und beseitigen zu
können. XP bejaht die Existenz von Code, der am Beginn nicht perfekt ist.
Stattdessen sind sämtliche Teile einem stetigen Review unterworfen. Die Behebung
von gefundenen, optimierungsfähigen Stellen wird gewöhnlich sofort durchgeführt
oder als Fehler (Bug) definiert, der in einer späteren Iteration behoben wird.

\paragraph{Keine Überstunden:} 40-Stunden-Woche, d. h. Überstunden sind zu
vermeiden, weil darunter die Freude an der Arbeit, mittelfristig die Konzentrationsfähigkeit der
Programmierer und somit auch die Qualität des Produktes leidet. Nachweislich
sinkt die Produktivität eines Entwicklers durch Überstunden. Arbeit außerhalb der
regulären Arbeitszeit wird im Einzelfall zwar geduldet, aber auf keinen Fall
besonders entlohnt oder erwartet. Überstunden zeugen gewöhnlich einfach nur von
falscher Planung.

\paragraph{Iterationen:} Kurze Iterationen, um dem Kunden in regelmäßigen
Zeitabständen einen lauffähigen Zwischenstand des Produkts zu liefern. Eine Iteration ist eine
zeitlich und fachlich in sich abgeschlossene Einheit. Kurze Iterationen und damit
verbundene Akzeptanztests erlauben schnelle Feedbackschleifen zwischen
Entwicklung und Kunde.

% \paragraph{Metapher:} Da in traditionell aufgesetzten Softwareprojekten ein
% latentes Missverständnis zwischen Kunde und Entwicklungsteam ein häufiges Problem
% darstellt – der Entwickler hat Schwierigkeiten mit der Fachsprache des Kunden und
% umgekehrt – werden die Anforderungen im fachlichen Vokabular des Kunden,
% idealerweise auch von ihm selbst, in Form von User-Stories beschrieben. Alle
% sprechen eine Sprache, was durch ein Glossar noch verstärkt werden kann. Es wird
% eine Metapher gewählt, eine inhaltlich ähnliche, für beide Seiten verständliche
% Alltagsgeschichte.

% \paragraph{Coding-Standards:} Das Team hält sich bei der Programmierarbeit an
% Standards, welche erst die gemeinschaftliche Verantwortung des Teams bei dieser Aufgabe
% ermöglichen. Wechselnder Einsatz der Entwickler in allen Bereichen der Software
% ist laut XP nur durch gemeinsame Standards sinnvoll möglich.

\paragraph{Einfaches Design:} Es soll die einfachste Lösung angestrebt werden,
also diejenige, die genau das Gewünschte erreicht (und nicht mehr). Bewusst allgemein
(generisch) gehaltene Lösungen oder vorbereitende Maßnahmen für potentiell
zukünftige Anforderungen werden vermieden. Zum Thema Einfachheit sind die
umgangssprachlichen Akronyme KISS („Keep it small and simple“) und YAGNI („You
Ain’t Gonna Need It”) verbreitet.

\paragraph{Planning-Game:} Neue Versionen der Software werden in einem
Planning-Game, auch als Planning-Poker bekannt, spezifiziert und der Aufwand zu deren Umsetzung
abgeschätzt. An diesem iterativen Prozess sind sowohl Entwicklungsmannschaft als
auch Kunde beteiligt.





\section{\ADCD{} für die \AASS}


\subsection{whiteboard}

\url{http://scrumy.com/aass}

\end{document}