\def\ChapterCode{ARZ}
\chapter
[Arzneimittel]
{Arzneimittel}
\label{chp:ARZ}




\ChapterIntro
{%

}
{%
\begin{description}
  \item[Maintainer:] Sebastian Gabriel
  \item[Autoren:] Diverse
  \item[Reviewer:] Standard-Reviewprozess
  \item[Version:] {\VarDocVersionTypeName} 
  ({\VarDocVersionTypeDescription})
  \item[SHA1:] {\DocGitCommit}
\end{description}

{\TxTeilkapitelAASS}
}


12\Mg* geht

12\Mg geht

12\MgDl* geht

12\MgDl geht

12\Mg*.

12\Mg.

12\MgDl*.

12\MgDl.

12\MgKg*.



\section{\HeadingKeyword{Umgang} mit Arzneimittel}



\section{\HeadingKeyword{Kurzbeschreibung} wichtiger 
Notfallmedikamente}


\section{\HeadingKeyword{Antiarrhythmika}}


\TableWide
{Wirkungs von Antiarrhythmika}%1 Titel
{}%2 Beschreibung
{}%3 Label/Hook
{}%4 Quelle
{}%5 Lizenz
{%
\begin{tabularx}{\linewidth}{llccccX}
\hline

&

&
\multicolumn{3}{c|}{\bfseries
EKG} 
&
\bfseries Akz. Bdl. 
&
\bfseries Dosierung
\\\addlinespace\hline\addlinespace

&

&
\bfseries PR
&
\bfseries QRS
&
\bfseries QT 
&

&

\\\addlinespace\hline\addlinespace
\TabSub{Adenosin} 
&

&

&

&

&

&
Bolus: NW + KI: 

\\\addlinespace\hline\addlinespace
\bfseries Amiodaron III
&
~
&

&

&

&

&
Dos: 

\\\addlinespace\hline\addlinespace
\bfseries Digoxin 
&
~
&
${\uparrow}$
&
-
&
${\downarrow}$
&
beschl. 
&
Initial: 
0,5\Mg* über \Range{5}{30}\Min* iv., dann 0,25\Mg* alle
\Range{4}{6}\Hour* (max: \Range{1}{1,5}\Mg* am 1. Tag)

Erh:  
Je nach Kammerfrequenz und Nierenfunktion kann die iv.-Gabe
wiederholt oder PO weitergefahren werden. 
\\\addlinespace\hline\addlinespace
\bfseries Flecainid 
&
~
&

&

&

&

&
Initial: 
 
Erh: 
\\\addlinespace\hline\addlinespace
\bfseries Lidocain Ib
&
~
&
-- 
&
-- 
&
-- 
&
-- 
&
\begin{compactdesc}
  \item[Dos] Pulslose KT oder Asystolie: 75-100~in 1-2~min 
  iv.(1-1,5\MgKg*),
  bei Bedarf alle 5~Min 50\Mg* in 1~Min~iv. (0,5-0,75\MgKg*); max
  200-300\Mg* während der ersten Stunde
  \item[Hämodynamisch stabile KT:]  50\Mg* (0,5-0,75\MgKg*)~iv. 
  dann el
  CV, evt Erhaltung 1,5-5~g/24h~iv.
\end{compactdesc}
\\\addlinespace\hline\addlinespace
\bfseries Procainamid Ia
&
~
&

&

&

&

&
Initial:  Erh:
\\\addlinespace\hline\addlinespace
\bfseries Propafenon Ic
&
~
&

&

&

&

&
Initial:  
\\\addlinespace\hline\addlinespace
\bfseries Propanolol II
&
~
&

&

&

&
~
&
Initial:  
\\\addlinespace\hline\addlinespace
\bfseries Sotalol III
&
~
&
${\uparrow}$
&
${\uparrow}$
&
${\uparrow}$
&
verl. 
&
 Initial:
 20\Mg* über 5~min IV; bei Bedarf nach 20~min wiederholen:
20\Mg* über 20~min; max 1,5\MgKg*

  Erh: iv.: max 1,5~\MgKg* iv.aufgeteilt in 4 
  Tagesdosen\newline
PO: 160-320\Mg* aufgeteilt in 2 Tagesdosen (max. 640\Mg/d)
\\\addlinespace\hline\addlinespace
\bfseries Verapamil IV
&

&
${\uparrow}$${\uparrow}$
&
--
&
--
&

&
 Initial:  
 5-10\Mg* über 10~min~iv. (0,075-0,15\MgKg*), bei Bedarf nach
30~min wiederholen

Erh:
 iv.: 0,005\MgKg*/min iv.kont. \newline
PO: 3x~80-160\Mg/d (max 480\Mg/d)
\\\addlinespace\hline\addlinespace
\end{tabularx}
}%6 Tabelle
{}%7 Float


* Adenosin, Verapamil und Propanolol (u.a. BB) beeinflussen die akzess
Bündel nicht. Bestehen aber solche Bündel (zB WPW-Syndrom),
können diese Substanzen maligne Arrhythmien auslösen (KT, KF),
indem die AV-Überleitung verlangsamt oder blockiert wird, was den
akzess Bündel die Möglichkeit gibt, den Ventrikel direkt zu
depolarisieren (präexzitieren).



\subsubsection{Tabelle \HeadingKeyword{Antiarrhythmika}}



\TableWide
{Tabelle Auswahl Antiarrhythmika}%1 Titel
{}%2 Beschreibung
{}%3 Label/Hook
{}%4 Quelle
{}%5 Lizenz
{%
\begin{tabulary}{\linewidth}{LLLL}
\hline
~
 &
1. Wahl
(stabil) &
2. Wahl &
Alternativen, Bemerkungen
\\\addlinespace\hline\addlinespace
 VHFlimmern &
~
 &
~
 &
~
\\\addlinespace\hline\addlinespace
\bfseries VHFlattern &
~
 &
~
 &
~
\\\addlinespace\hline\addlinespace
\EE{Reentry-Tachy:}

\EE{AV-Knoten Reentry Tachykardie}
(160-220/min)

\EE{ Anterograde Reentry Tachykardie bei akzess.
Bündel} (150-250/min)

\EE{schmale QRS!}
&
Vagale Manöver 
&
Adenosin 
&
Gute LVEF (nach abst. Indikation):


\begin{inparaenum}
  \item Verapamil oder Diltiazem
  \item BB
  \item Digoxin oder Procainamid
  \item Cardioversion
\end{inparaenum}

LVEF {\textless} 40\PC* oder chron HI

\begin{inparaenum}
  \item Amiodaron
  \item Digoxin
  \item Diltiazem (nicht Verapamil!)
  \item Kardioversion
\end{inparaenum}
\\\addlinespace\hline\addlinespace
\EE{Präexzitationssyndrome\textmd{ (zB WPW)}}

(= Retrograde Reentry Tachykardie bei akzess Bündel)

\EE{breites QRS!}
&
Procainamid IV

Flecainid iv.
&
Amiodaron 
&
Keine Medikamente die den AV-Knoten
verlangsamen oder blockieren:

Digoxin, Adenosin, CA (Verapamil!),
BB
\\\addlinespace\hline\addlinespace
\EE{Vorhoftachykardie (uni-/multifokal) {\textpm} Block}

(VH: 100-250/min) 
&
~
 &
~
 &
~
\\\addlinespace\hline\addlinespace
Kammertachykardie 
&
~
 &
~
 &
~
\\\addlinespace\hline\addlinespace
~
 &
~
 &
~
 &
~
\\\addlinespace\hline
\end{tabulary}
}%6 Tabelle
{}%7 Float

Vorhof:

AV-Knoten:

Kammer:


%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Ajmalin (I)}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] \I{Gilurytmal{\texttrademark}} 
  (10\Ml*/\,50\Mg, 2\Ml*/\,50\Mg*)
  \item[{\TxItemBeschreibung}] Ajmalin wirkt sowohl auf den Vorhof als auch auf den Ventrikel
  \item[{\TxItemIndikation}]
  Ventrikulare Tachykardie, 
  Supraventrikuläre Tachykardie,
  WPW-Syndrom\footnote{Wolf-Parkinson-White-Syndrom},
  LGL-Syndrom\footnote{Lown-Gang-Levine-Syndrom}.
  Mittel der Wahl bei FBI-Tachykardie\footnote{FBI: Fast, Broad, Irregular; typisch bei Vorhofflimmern mit akzessorischer Bahn.}
  \item[{\TxItemKontraindikation}]  Bradykardie, AV-Block, 
  Schenkelblock, manifeste Herzinsuffizenz
  (ausgen. durch Arrhythmie)
  \item[{\TxItemDosierung}] Erw. 50\Mg* über mind. 5 Min iv.

  Wh.: 50\Mg* nach 10 Min

  Perf.: \Range{0,5}{1}\MgKgH
  
  RR-Monitorkontrolle, Abbruch bei Verbreiterung der QRS-Komplexe,
  Temp.-labil
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Adenosin}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] 6\Mg\,/\,2\Ml
  \item[{\TxItemIndikation}] Diag. \& Therapie tachykarder 
  Rhythmusstörungen:

  \EE{Reentrytachykardie} aus dem Bereich des des AV-Knotens wird
  terminiert

  \EE{SVT} wird verlangsamt

  \EE{VT}: kein Effekt
  \item[{\TxItemKontraindikation}] \Range{2}{3}{\textdegree} 
  AV-Block, Sick-Sinus-Syndrome

  \EE{CAVE}: bei Schwangerschaft, VH-Flattern/Flimmern, Asthma 
  bronschiale
  \item[{\TxItemDosierung}] 6\Mg* rasch iv., bei 0 Erfolg 
  Wiederholung 12\Mg, dann 18\Mg
  nach jeweils 60\Sek*.

  oder: \textbf{(3)-6-9-12} 
  
  \E{Kinder}: \Range{0,05}{0,15}\MgKg* in Schritten zu
  0,05\MgKg* in 2-Min-Abständen
  
  Dosisreduktion bei Z.\,n. Herz-TX (1/3-1/5) und bei 
  \ce{Ca}-Antagonisten vom
  Nifedipin-Typ (1/4)

  Defi-Bereitschaft. Extrem kurze HWZ ({\textless}\,10 Sek). Es tritt
  ein \EE{AVB 3{\textdegree}} ein (kurz 0-Linie, keep cool)
\end{MedikamentCharakteristika}

\subparagraph{Antidot}: Theophyllin}
{}






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Text{Amiodaron (\textrm{III})}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] Sedacoron{\texttrademark} 
  (1\,A\,/\,150\Mg*)
\item[{\TxItemKontraindikation}]  bei Ventrikulärer Tachykardie keine 
KI, sonst:

Iodallergie, Sinusbrady, Hyperthyreose, K\,\Sign{↓}, Torsade
de pointes, Gravid., Stillen

\item[{\TxItemIndikation}] Reanimation bei KF/pulsl. VT:

\item[{\TxItemDosierung}]  Bolus 300\Mg* vor 4. Schock, überlege 1x 
Rep
150\Mg

\item[{\TxItemIndikation}] Therapie-resistente tachykarde 
supraventrikuläre oder ventrikuläre
Rhythmusstörung

\item[{\TxItemDosierung}] \MgKg* langsam über mind. 3 Min unter
Monitoring. Wiederholung frühestens nach 15\Min*.\newline
Einmalige Infusion: 300\Mg* in 250\Ml* G5\PC* innerh. v. 
\Range{0,5}{2} Std

\item[{\TxItemIndikation}] WPW

\item[{\TxItemDosierung}] \Range{0,4}{0,8}\MgKgH

ARREST- und ALIVE-Studie beweisen besseres klinisches Outcome vs. 
Placebo und
Lidocain

\Ca{Cave: \textbf{LQTS}, Bradykardie, Blöcke bis Asystolie, v.\,a. in 
Kombination
mit anderen Antiarrhythmika (\textbf{Ca-Blocker!!!}), Steigerung ICP}
\end{MedikamentCharakteristika}
}
{}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Atropin}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] \Z{Atropinum sulfuricum (1\,A = 
  0,5\Mg*)}
  \item[{\TxItemIndikation}] Reanimation: PEA, Asystolie; Sinusbrady, 
  Prophylaxe und Therapie.
  Vergiftung mit Alkylphosphaten der Hypersalivation
  \item[{\TxItemKontraindikation}] Glaukom, Fieber, Hyperthyreose, 
  Tachyarrhythmie,
  Prostatahypertrophie, Myasthenie
  \item[{\TxItemDosierung}] \begin{itemize}
    \item \EE{Reanimation}: Erw: 3\Mg* einmalig; \E{Kinder}:
    \item \EE{Hypersalivation}: \Range{0,01}{0,02}\MgKg* (od:
    0,5\Mg* Bolus, bis 3\Mg*)
    \item \EE{Alkylphosphat-Intox}: Initial \Range{2}{4}\Mg, dann 
    0,5\Mg* alle
    5\Min*.
  \end{itemize}
  \item[{\TxItemAnmerkung}] Endobronch. Anw. bei Reanimation möglich, 
  paradoxer Effekt bei
  Unterdosierung, auch spasmolytischer und antiemetischer Effekt, 
  Temp.-stabil
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Methyldigoxin}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] \Z{Lanitop{\texttrademark} 
  (1\Ml*/\,0,2\Mg*)}
  \item[{\TxItemIndikation}] VHflattern + Vhflimmern mit schneller
  Überleitung
  \item[{\TxItemDosierung}] Erw: \Range{0,1}{0,2}\Mg* 
  (\Range{\nicefrac{1}{2}}{1} Amp zu
  0,2\Mg*)
  \item[{\TxItemKontraindikation}]  Flykosidintox, AVB 
  \Range{2}{3}{\textdegree}, Sinusbradykardie,
  Hypo-K\textsuperscript{+}, Hyper-Ca\textsuperscript{++}, vor 
  Kardioversion
  \item[{\TxItemCave}] 
  \begin{Danger}
    \item Nicht bei bereits digitalisierten 
      Patienten, nicht nach iv-Gabe von
      Calcium, nur wenn hämodynamisch wirksam.
  \end{Danger}
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Esmolol (\textrm{II})}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] 
  \Z{Brevibloc{\texttrademark} (10\Ml*/\,100\Mg, 10\Ml*/\,2500\Mg*)}
  \item[{\TxItemBeschreibung}] Esmolol ist ein Klasse-II-Antiarrhythmikum (Beta-Blocker).
  \item[{\TxItemIndikation}]Tachyarrhythmie, insbes. SVT,
  Thyreotoxikose!, Flimmerprophylaxe nach MCI
  \item[{\TxItemKontraindikation}]  Bradykardie, NYHA 
  \Range{III}{IV}, (kardiogener) Schock, AVB
  \Range{2}{3}{\textdegree}, Sinusknotensyndrom, akuter Asthmaanfall
%  \item[{\TxItemDosierung}] Bolus: 0,5\MgKg*, Rep. idem
%
%  \E{Perfusor}: 3-18\MgKgH
  
  \EE{Monitor/RR-Kontrolle, langsam}
  
  CAVE: \textbf{keinesfalls mit Ca-Antagonisten (Verapamil) 
  kombinieren}!
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}

\noindent

\Table
[]%1 Float
{Dosierung: Esmolol}%2 Titel
{}%3 Beschreibung
{}%4 Label/Hook
{}%5 Quelle
{}%6 Lizenz
{%
\begin{tabularx}{\linewidth}{XXXXX}
\toprule
\noindent\TabHeading{}
&
\noindent\TabHeading{Dosis}	
&
\noindent\TabHeading{Repitation}
& 
\noindent\TabHeading{70}
& 
\noindent\TabHeading{100}
\\\midrule
\noindent\TabSub{Bolus}
& 
0,5\MgKg*
& 
idem
&	
35\Mg*	
& 
50\Mg*
\\
\noindent\TabSub{Perfusor} 	& \Range{3}{18}\MgKgH* &					& 210 
mg\,/\,h
\\\bottomrule
\end{tabularx}}%7 Tabelle


\Table
[]%1 Float
{Dosierung: }%2 Titel
{}%3 Beschreibung
{}%4 Label/Hook
{}%5 Quelle
{}%6 Lizenz
{%
\begin{tabularx}{\linewidth}{XXXXX}
\toprule
\noindent\TabHeading{}
&
\noindent\TabHeading{Dosis}	
&
\noindent\TabHeading{Repitation}
& 
\noindent\TabHeading{70}
& 
\noindent\TabHeading{100}
\\\midrule
\noindent\TabSub{Art}
& 
\MgKg*
& 
idem
&	
\Mg*	
& 
\Mg*
\\\bottomrule
\end{tabularx}}%7 Tabelle


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Lidocain  (\textrm{I})}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] (2\PC*)
  \item[{\TxItemIndikation}] ischämiebed. ventr. Tachyarrh. (VT, VES),
  Breitkomplextachykardie beim MCI
  \item[{\TxItemDosierung}] Bolus 1\MgKg* langsam iv., dann Perf.
  \Range{2}{4}\MgKgH\newline
  tief endobronch. Bolus \Range{2}{3}\MgKg*
  \item[{\TxItemKontraindikation}] AV-Block 
  \Range{2}{3}{\textdegree}, Bradykardie, dekomp.
  Herzinsuffizienz (ausgen. durch Arrhythmie)
  \begin{Synopsis}
    \SynopsisItem{Bei Flimmern ist Amiodaron 1. Wahl. (auch bei Tachykardie)}
  \end{Synopsis}
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Text{Metoprolol}
{}
{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Text{Orciprenalin}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] \Z{Alupent{\texttrademark} 
  (1\Ml*/\,0,5mg, 10ml)}
  \item[{\TxItemIndikation}] Bradykardie bei AVB 3{\textdegree}, 
  Betablocker-Intox
  \item[{\TxItemDosierung}] Bolus 0,02\MgKg* (auch sc., im.)

  Mit \ce{NaCl} verdünnt ml-weise unter Monitorkontrolle oder 
  Perfusor geben.
  \item[{\TxItemKontraindikation}] Tachykardie, Thyreotoxikose, 
  hypertrophe obstruktive Kardiomyopathie
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Verapamil (\textrm{IV})}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] \Z{Isoptin{\texttrademark} 
  (\AmpMgMl{5}{2}, \AmpMgMl{50}{20}}
  
  Sinusknoten, AV-Überleitung
  \item[{\TxItemIndikation}] 
  \item[{\TxItemKontraindikation}] SVT,
  VHFlattern/Flimmern m schneller Überleitung
  \item[{\TxItemDosierung}] Erw: \Range{\Range{2,5}{5}}{10}\Mg*;
  Kind: 0,1\MgKg*;
  \E{Perfusor}: \Range{0,05}{0,1}\MgKgH* (zB 50\Mg/50\Ml*/\,5)
  \item[{\TxItemKontraindikation}]  AV-Block, Herzinsuffizenz, 
  kardiogener Schock, Sick-Sinus-Syndrome,
  WPW-Syndrom, LGL-Syndrom, Kinder {\textless} 12\,J
  
  \begin{Danger}
    \item Keinesfalls mit Beta-Blocker
  \end{Danger}
  
  Monitor-/RR-Kontrolle
\end{MedikamentCharakteristika}
}
{}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\HeadingKeyword{Katecholamine}}


\Text{Adrenalin}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] 
  L-Adrenalin: 
    \Conc{1}{10\,000}, 
    \AmpMgMl{2}{20}, 
    \AmpMgMl{0,5}{5} 
  //    
  Suprarenin{\texttrademark}: 
    \Conc{1}{1\,000}, 
    \AmpMgMl{1}{1}
  %
  \item[{\TxItemIndikation}] Reanimation (schockbarer und 
  nicht-schockbarer Rhythmus),
  Kardiogener Schock, Anaphylaxie > 3{\textdegree},  schweres Asthma 
  bronchiale.
  %
  \item[{\TxItemKontraindikation}]Im Notfall keine, ansonsten:
  Hypertonie, KHK, Glaukom, Tachyarrhythmie, Hyperthyreose,
  Phäochromocytom.
  %
%  \item[{\TxItemDosierung}]
%  
%  \begin{itemize}
%    \item \EE{Reanimation:} Erwachsener: 1\Mg*, \EE{\E{Kinder}: 
%    0,01\MgKg*}
%    (1\Ml*/\,10\,kg (bei 1:10\,000)); Wiederholung alle 3\,min.)
%    \item \EE{Kardiogener Schock:}
%    \Range{0,025}{0,3}\McgKgMin* 
%    \item \EE{Anaphylaxie:} 3{\textdegree} und \EE{schweres Asthma 
%    bronchiale}: 
%    \E{Erw.}:   0,1\Mg* iv. oder 
%                \Range{0,2}{0,3}\Mg* sc./im.; 
%    \E{Kinder}: 
%                0,01\MgKg*/sc./im.; 
%                Wiederholung alle \Range{5}{15} Min
%    \item \EE{Kruppanfall:} \Conc{1}{1\,000} (sic!) im Vernebler 
%    \Conc{1}{2} mit \ce{NaCl}
%    verdünnt, 0,1\MgKg* inhal.
%  \end{itemize}
  \item[Anm] Bei tiefer endobronchialer Applikation 
  \Range{2}{3}-fache Dosis.
  Bei gleichz. Ca-Gabe \EE{Arrhythmien}; \EE{NaBic} über gl. Zugang 
  inakt.
  Katech.; Kein Adrenalin in Akren spritzen; sehr Temp.-labil
  ({\textgreater}\,40\,{\textcelsius}), nur farblose Lösungen 
  verwenden; Je höher die
  Dosis, desto schlechter neurologisches Outcome.
  \item[{\TxItemCave}] Bei Betablocker-Pat. überwiegend
  {$\alpha$}-Rezeptoren-Wirkung.
\end{MedikamentCharakteristika}
}
{}

\TableWide
[]%1 Float
{Dosierung: Adrenalin}%2 Titel
{}%3 Beschreibung
{}%4 Label/Hook
{}%5 Quelle
{}%6 Lizenz
{%
\begin{tabularx}{\linewidth}{XXXXX}
\toprule
\noindent\TabHeading{}
&
\noindent\TabHeading{Dosis}	
&
\noindent\TabHeading{Repitation}
& 
\noindent\TabHeading{70}
& 
\noindent\TabHeading{100}
\\\midrule
\noindent\TabSub{Reanimation} Erwachsener
& 
1\protect\Mg*
& 
alle \Range{2}{4}\protect\Min*
&	
1\protect\Mg*	
& 
1\protect\Mg*
\\
\noindent Kinder
& 
0,01\protect\MgKg*
    (1\Ml*/\,10\,kg (bei 1:10\,000))
& 
alle \Range{2}{4}\Min*
&	

& 

\\\addlinespace
\noindent\TabSub{Kardiogener Schock} 	
& 
%\Range{0,025}{0,3}\protect\McgKgMin* 
\noindent\color{Base}\Range{0,025}{0,3}\protect\Gam* 
&					

& 
\Range{1,75}{21}\protect\McgMin*
& 
\Range{2,5}{30}\protect\McgMin* 
\\
\Per{1\Mg*}{50\Ml*} = \Per{20\Mcg*}{\Ml}
&
\Range{0,00125}{0,15}\MlKgMin*

\Range{0,075}{9}\MlKgH*
&

&
\color{Base}
\Range{0,0875}{1,05}\MlMin*

\Range{5,25}{63}\MlH*
&
\color{Base}
\Range{0,125}{1,5}\MlMin*

\Range{7,5}{90}\MlH*
\\\addlinespace
\noindent\TabSub{Anaphylaxie}, schweres Asthma bronchiale	
& 
Erw.: 0,1\protect\Mg* iv. oder \Range{0,2}{0,3}\protect\Mg* sc./im.

Kin.: 0,01\protect\MgKg* sc./im. 
&					
alle \Range{5}{15}\Min*
& 

& 

\\\addlinespace
\noindent\TabSub{Kruppanfall} 	
& 
\Conc{1}{1\,000} im Vernebler \Conc{1}{2} mit \ce{NaCl} verdünnt, 
0,1\MgKg* inhal. 
&					

& 

& 

\\\bottomrule
\end{tabularx}}%7 Tabelle







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Text{Dobutamin}
{}
{}
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] 
  \item[{\TxItemBeschreibung}]
  \item[{\TxItemIndikation}]
  \item[{\TxItemKontraindikation}]
  \item[Präparate:]
  \item[{\TxItemIndikation}] Kardiogener Schock mit Rückwärtsversagen
  (Stauung, RR {\textgreater}\,90)
  \item[{\TxItemKontraindikation}] Tachyarrhythmie, Dehydratation,
  Hypertonie, Sulfit-Allergie, (subvalvuläre Aortenstenose)
  \item[{\TxItemDosierung}] \Range{\Range{2}{10}}{20}\Gam*.
  \textit{Infusion:} 250\Mg* in 500\Ml* RLH
  \Range{7}{18}\,--\,36\,\nicefrac{gtt}{\Min}
  
  Monitor/RR-Kontrolle, wenn möglich mit Spritzenpumpe,
  Temp.-labil
  
  \Ca{Cave: bei Beta-Blocker-Pat. überwiegend Alpha-Wirkung, 
  Inaktivierung
  durch \textbf{NaBic}!}
\end{MedikamentCharakteristika}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Dopamin}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] 
  5\Ml*/\,50\Mg, 10\Ml*/\,200\Mg, 50\Ml*/\,250\Mg
  \item[{\TxItemBeschreibung}]
  \item[{\TxItemIndikation}]
  \item[{\TxItemKontraindikation}]

\item[{\TxItemIndikation}] Kardiogener Schock mit Vorwärtsversagen
(RR {\textless}\,90), Nierenversagen, septischer Schock

\item[{\TxItemKontraindikation}] Tachyarrhythmie, Dehydratation, 
Hypertonie,
Sulfit-Allergie, Hyperthyreose, Phäochromocytom

\item[{\TxItemDosierung}] \Range{\Range{2}{10}}{20}\Gam*

Monitor/RR-Kontrolle, wenn möglich mit Spritzenpumpe,
Temp.-labil
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Noradrenalin, Norepinephrin (NOR)}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] Arterenol{\texttrademark} 
  (1\Ml*/\,1\Mg, 5\Ml, 25\Mg*)
  \item[{\TxItemIndikation}] Zustände mit niedrigem perivaskulärem 
  Wiederstand
  (z.\,B. septischer Schock, Überdosierung von Vasodilatatoren,
  Therapie-resistente Hypotonie)

  \item[{\TxItemDosierung}] gro{\ss}e Variablilität

  \Range{\Range{0,01}{\EE{0,1}}}{1,0}\Gam*

  Erw: 5\Mg\,/\,50\Ml*/\,4,2\Ml*/\Hour*

  \E{Kinder}: pro 10\,kg: 5\Mg\,/\,50\Ml*/\,0,6\Ml*/\,	h
 \item[{\TxItemKontraindikation}] Hypertonie, Tachykardie, Cave bei 
 Inhalationsnarkotika,
 Cor pulmonale, KHK, Gravidität, Hyperthyreose, Glaukom

 invasive RR-Messung, Rekap kontrollieren
 \item[NW] Nekrosegefahr wenn peripher-venös od. para,
 Zentralisation, Lungenödem, Angst, Unruhe, Tachykardie, Bradykardie
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] 
  \item[{\TxItemBeschreibung}]
  \item[{\TxItemIndikation}]
  \item[{\TxItemKontraindikation}]
  \item[Präparate:]
\end{MedikamentCharakteristika}






\section{\HeadingKeyword{Kortikoide}}

%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Methyl-Prednisolon}
{\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] Solu-Medrol{\texttrademark} (TSA 
  250, 500, 1000\Mg*)
  \item[{\TxItemIndikation}] 
  \item[{\TxItemKontraindikation}] Rückenmarkstrauma

  \item[{\TxItemDosierung}] 
  Bolus: 			30\MgKg* in 15\,min, 
  Erhaltung: 	5,4\MgKgH über 23\Hour*(/47\Hour*) (NASCIS)

  \item[{\TxItemKontraindikation}]  I. Notfall SHT%
%ÖNK Konsensus 2005: 6. Die Behandlung mit hochdosiertem 
%Methylprednisolon ist bei gleichzeitigem Vorliegen eines Schädel-Hirn
, sonst Überempfindlichkeit, Pilz-, Herpes-, TB-Infektion, ak.
Psychosen, Ulcera

Therapiebeginn innerhalb der ersten 8 Stunden nach Querschnittslähmung

Wirkung beim WS-Trauma umstritten (ÖNK Consensus
2005\footnote{http://www.agn.at/dokumente/solumedrol.pdf}:  
präklinisch nicht
empf.), wenn, dann nur Methyl-Prednisolon!

NASCIS-Schema: Bolus (30\MgKg) nach {\textless}3\Hour*, spätestens
{\textless} 8\Hour*, gefolgt von Erhaltungs-Infusion 5,4\MgKgH für
23\Hour* (bzw. 47h, Rx erst ${\geq}$ 3\Hour* nach Trauma).


\end{MedikamentCharakteristika}}
{}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\Text{Prednisolon}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] 
  Solu-Dacortin{\texttrademark}, 
  Solu-Decortin{\texttrademark} (TSA: 25, 50, 250, 1000\Mg*)
  \item[{\TxItemBeschreibung}]
  \item[{\TxItemIndikation}]
  \item[{\TxItemKontraindikation}]
  \item[{\TxItemDosierung}]
    \I{Stoffwechselkoma:} \Range{50}{100}\Mg,
    \I{Status asthmaticus} \Range{250}{500}\Mg,
    \I{Anaphylaxie} \Range{1}{3}\Gramm*, 
    \I{tox. Lungenödem, Reizgasinhal.} \Range{1}{3}\Gramm*
  \item[{\TxItemKontraindikation}]  Im Notfall keine; 
  Relativ: Pilz-, Herpes-, Tb-Infektion,
  akute Psychosen, 
  Ulcera
  \item[{\TxItemAnmerkung}] 
  Kortikoide haben keine Sofortwirkung, 
  Notfallindikationen sind z.\,T. umstritten
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}

%


\section{\HeadingKeyword{Narkose}}


\subsection{\HeadingKeyword{Relaxanzien}}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Cis-Atracurium}
{}
{}
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] (2,5\Ml*/\,5mg, 5\Ml*/\,10mg, 
  10\Ml*/\,20\Mg*)
  \item[Beschreibung]
  \item[{\TxItemIndikation}] Relaxation, Präcurarisierung, TIVA
  \item[{\TxItemKontraindikation}] Cave bei Myasthenia gravis, 
  neuromusk. Erkr. und
Gravid.\newline
Langsame Appl. bei kardiovask. Risiken und allergischer Diathese
\item[{\TxItemDosierung}] Intub: ; Rep: \newline
\E{Perfusor}: 
\item[Anm.:]Reines Isomer des Atracuriums, kaum Histaminausschüttung.
Wirk.-Eintritt \Range{120}{150}\,sek, Dauer \Range{40}{50}\,min

RepDosis wirkt etwa 20\,min.

Lagerung \Range{2}{8}{\textcelsius}
\end{MedikamentCharakteristika}

\TableWide
[]%1 Float
{Dosierung: Rocoronium}%2 Titel
{}%3 Beschreibung
{}%4 Label/Hook
{}%5 Quelle
{}%6 Lizenz
{%
\begin{tabularx}{\linewidth}{XXXXX}
\toprule
\noindent\TabHeading{}
&
\noindent\TabHeading{Dosis}	
&
\noindent\TabHeading{Repitation}
& 
\noindent\TabHeading{70}
& 
\noindent\TabHeading{100}
\\\midrule
\noindent\TabSub{Bolus}
& 
Intubation: 0,2\MgKg*
& 
0,03\MgKg
&	
\Mg*	
& 
\Mg*
\\
\noindent\TabSub{Perfusor}
&
\Range{3}{2}\,--\,1\McgKgMin
\\\bottomrule
\end{tabularx}}%7 Tabelle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Text{Rocuronium}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] 
  \Z{\T{Esmeron{\texttrademark}}{\texttrademark} 
  (50\Mg\,/\,5\Ml,
  100\Mg\,/\,10\Ml)}
  \item[{\TxItemBeschreibung}] 
  Rocoronium ist ein schnellwirksames, mittellang wirkendes, nicht-depolarisierendes Muskelrelaxanz. 
  %
  Es hat ein spezifisches Antidot (Sugammadex). 
  %
  \item[{\TxItemIndikation}] Relaxation, Präcurarisierung, TIVA.
  
  Bei Verfügbarkeit von Sugammadex ist hochdosiertes Rocoronium eine Alternative zu Lysthenon bei der Rapid Sequence Induction.
  \item[{\TxItemKontraindikation}] 
  Myasthenia gravis, 
  Lambert-Eaton-Syndrom, 
  Zn. Poliomyelitis, 
  strenge Indikationsstellung bei Grav./Stillen.
  \item[{\TxItemAnmerkung}] 
  Bei \textit{0,6\MgKg*} gute Intubationsbedingungen schon nach
  1\,min, 
  Alternative für Fast-Induction
  Wirkdauer ca. \Range{40}{50}\Min*. 
  Wiederholung wirkt etwa \Range{13}{20}\Min*.
  \item[{\TxItemAnmerkung}] 
  Antidot: Sugammadex (Bridion{\texttrademark})
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}


\TableWide
[]%1 Float
{Dosierung: }%2 Titel
{}%3 Beschreibung
{}%4 Label/Hook
{}%5 Quelle
{}%6 Lizenz
{%
\begin{tabularx}{\linewidth}{XXXXX}
\toprule
\noindent\TabHeading{}
&
\noindent\TabHeading{Dosis}	
&
\noindent\TabHeading{Repitation}
& 
\noindent\TabHeading{70}
& 
\noindent\TabHeading{100}
\\\midrule
\noindent\TabSub{Art}
& 
\Range{0,3}{0,6}\MgKg*
& 
0,15\MgKg
&	
\Range{21}{42}\Mg*	
& 
\Range{30}{60}\Mg*
\\
\TabSub{Perfusor}
&
0,3-0,6\MgKg\,/\Hour*
\\
\TabSub{Rapid Sequence}
&
0,6\MgKg*
&

&
42\Mg*
&
60\Mg* (50\Mg* = 1 Amp.)
\\\bottomrule
\end{tabularx}
Dosierung abhängig von Muskelmasse!
}%7 Tabelle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Text{Succinylcholin}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] 
  Lysthenon{\texttrademark} 
  (5\Ml*/\,100mg (2\PC*), 
  TSA: 500\Mg* + 25\Ml* NaCl~0,9\PC* = 2\PC*)
  \item[Beschreibung]
  \item[{\TxItemIndikation}] Crash-Intubation
  \item[{\TxItemKontraindikation}] 
  Cholinesterasemangel, 
  Maligne Hypertermie, 
  Hyper-K+, 
  neuromuskuläre Erkrankungen, 
  Lungenödem, 
  perforierende Augenverletzung, 
  schwerer LPS
  \item[{\TxItemAnmerkung}] \item[{\TxItemDosierung}] 
  \Range{1}{1,5}~\MgKg*;
  Präcurarisieren!


  Wirkungseintr \Range{45}{60}\,sek, 
  Wirkdauer \Range{3}{4}\,min.
  \item[{\TxItemCave}] Cave bei Kindern und Jugendlichen; 
  irreversible Herzstillstände bei neuromuskulären Erkrankungen
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Text{Diazepam}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] Amp: Gewacalm{\texttrademark} 
  (2\Ml*/\,10\Mg*), Gtt: 
  Psychopax Drops,
  Rectal: 5\Mg, 10\Mg
  \item[Beschreibung]
  \item[{\TxItemIndikation}] 
  Sedierung, 
  Epilepsie, 
  Eklampsie, 
  Prämediaktion (CV), 
  Rectal bei Krämpfen
  \item[{\TxItemKontraindikation}] chron. Hyperkapnie, Myasthenia 
  gravis, Intox mit zentral dämpfenden Substanzen
  \item[Rx i.V.]  0,2-0,5\MgKg*, maximal 20\Mg
  \item[{\TxItemCave}] CAVE: Kumulation. Nicht bei Kindern 
  {\textless}2\,a, auch i.m. Atemdepression; Paradoxe Reaktion 
  mnöglich, vor allem bei älteren Patienten!
  \item[Rx rect.] $\leq$ 15\,kg: 5\Mg, {\textgreater}15\,kg 10\Mg
  \item[{\TxItemAnmerkung}] Antidot: Flumazenil (Anexate); 
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Text{Flumazenil}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] Anexate{\texttrademark} 
  (5\Ml*/\,0,5mg, 
  10\Ml*/\,1\Mg*)
  \item[Beschreibung] Benzoantagonist
  \item[{\TxItemIndikation}] \Sign{↑} ICP, Epi, Intox mit Trizyklika
  \item[{\TxItemKontraindikation}]
  \item[{\TxItemDosierung}] initial \Range{0,2}{0,3}\Mg, 
  Wiederholung 0,2\Mg* alle 
  60\,sek,
  Gesamtdosis: \Range{1}{2}\Mg. \E{Perfusor}: \Range{0,1}{0,4}\Mg/h;
  \E{Kinder}: \Range{4}{20}\,\nicefrac{{\textmu}g}{kg}
  \item[{\TxItemAnmerkung}] evt. Auslösung von Entzugssymptomen, 
  Temp.-stabil
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}





\Text{Lorazepam}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] Tavor{\texttrademark}, 
  Temesta{\texttrademark} (1\Ml*/\,4\Mg*)
  \item[{\TxItemBeschreibung}]
  \item[{\TxItemIndikation}] Status epilepticus (1.W), Sedierung
  \item[{\TxItemKontraindikation}] chronische Hyperkapnie, Myasthenia 
  gravis, Intox. mit
  zentralal dämpfenden Substanzen
  \item[{\TxItemDosierung}] Erw: \Range{2}{8}\Mg; Status: 4\Mg, 
  Wiederholung mit 4\Mg* nach
  10\,min\newline \E{Kinder}: 0,1\MgKg
  \item[{\TxItemAnmerkung}] Atemdepression, Antagonist: Anexate, Bei 
  Erfolglosigkeit im Status
  Valproat
\end{MedikamentCharakteristika}
}
{}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Midazolam}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] Dormicum{\texttrademark} 
  (1\Ml*/\,5mg, 3\Ml*/\,15mg, 
  5\Ml*/\,5mg (!!), 10\Ml*/\,50\Mg*)
  \item[Beschreibung]
  \item[{\TxItemIndikation}] Sedierung, zerebraler Krampfanfall,
  Status epi, Narkoseeinleitungchron, Hyperkapnie, Myasthenia gravis,
  ImzdS
  \item[{\TxItemKontraindikation}]
  \item[{\TxItemDosierung}] Sedierung: \Range{0,015}{0,03} 
  \MgKg\newline
  Krampf: \Range{0,05}{0,1}\MgKg\newline
  Status: bis 0,2\MgKg\newline
  Einleitung: \Range{0,1}{0,2}\MgKg
  \item[{\TxItemAnmerkung}] Atemdepression gut steuerbar, Wirkdauder 
  individuell
  \item[{\TxItemCave}]  paradoxe Wirkung va bei älteren
\end{MedikamentCharakteristika}
}
{}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\HeadingKeyword{Opiate}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Text{Fentanyl}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] (2\Ml*/\,0,1mg=100{\textmu}g, 
  10\Ml*/\,0,5\Mg*)
  \item[{\TxItemBeschreibung}]
  \item[{\TxItemIndikation}] Opioidanalg., Einl. und Vert. d. Narkose
  \item[{\TxItemKontraindikation}] Im Notfall keine, sonst: Stillen, 
  Sgl., Asthma, akuter hepatischer
  Porphyrie, Myasthenia gravis, Geburtshilfe (Sektio)
  \item[{\TxItemDosierung}] Erw: \Range{0,05}{0,2}\Mg; \E{Kinder}: 
  \Range{1}{2}\,(--\,5)
  {\textmu}g/kg \newline Dosisred. bei LPS, NINS, aälteren, 
  schlehctem AZ.
  \item[{\TxItemAnmerkung}] Tip: 0,1\,\Ml*/\,5\,{\textmu}g. 
  {\textmu}-Agonist, Atemdepress.,
  insbes. bei Komb. mit Benzos. In höheren Dosen Thoraxrigidität. 
  Antagonist:
  Naloxon.
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Morphin (hydrochlorid)}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] Vendal{\texttrademark} 
  (1\Ml*/\,10\Mg*)
  \item[Beschreibung] ---.
  \item[{\TxItemIndikation}] Analgesie insbes. Herzinfarkt.
  \item[{\TxItemKontraindikation}]  im Notfall: Asthma, spastische 
  Schmerzen, Sgl, Stillen.
  \item[{\TxItemDosierung}] Erw: \Range{2,5}{10}\Mg* iv., 
  \E{Kinder}: 0,05\MgKg* iv; auch
  sc/im.
  \item[{\TxItemCave}] ---.
  \item[Anm] {\textmu}-Agonist, Atemdepression, parasympmimetische NW.
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}








%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Text{Naloxon}
{

\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}]  Narcanti{\texttrademark} 
  (1\Ml*/\,0,4\Mg*).
  \item[Beschreibung] Opiat-Antagonist .
  \item[{\TxItemIndikation}] ---.
  \item[{\TxItemKontraindikation}] Überempfiundlichkeit, 
  Atemdepression die nicht durch Opiate
ausgelöst wurde.
  \item[{\TxItemDosierung}] Erw: 0,4\Mg* iv., im., 
  sc\newline
\E{Kinder}: 0,1\MgKg* iv., im., sc.
  \item[{\TxItemCave}]  Cave bei Pat mit vorbestehender Herzerkr. .
  \item[Anm]  {\textmu}-Antagonist, daher Entzugssympt., auch bei 
  Gebärenden
indiziert---.
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Text{Piritramid}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}]  Dipidolor{\texttrademark} 
  (2\Ml*/\,15\Mg*).
  \item[Beschreibung] Opiatanalgetikum mit langer Wirkdauer.
  \item[{\TxItemIndikation}] ---.
  \item[{\TxItemKontraindikation}]  Sgl, ak hepat Porphyrie, 
  MAO-Hemmer .
  \item[{\TxItemDosierung}]  Erw: \Range{1}{2}\Ml* iv., 
  \Range{2}{4}\Ml* im\newline
KK: 0,1\MgKg*, SK:
\A{???}\Range{0,1}{0,2}\MgKg\newline Wiederholung nach 30 Min .
  \item[{\TxItemCave}] ---.
  \item[Anm]  {\textmu}-Agonist, Wirkdauer ca 6\Hour*, 
  Atemdepression, Dosisred.
  Bei älteren Pat, LPS, schlechtem AZ .
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}


\subsection{\HeadingKeyword{Hypnotika}}


\Text{Etomidat}
{}
{}

\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}]  Hypnomidate{\texttrademark} 
  (10\Ml*/\,20\Mg*).
  \item[Beschreibung] Kurzhypnotikum zur Einleitung und Intub..
  \item[{\TxItemIndikation}] ---.
  \item[{\TxItemKontraindikation}]  Im Notfall keine, sonst: 
  Neugeborene und Sgl bis 6 Monate, strenge
Ind. ind Gravid .
  \item[{\TxItemDosierung}]  \Range{10}{20}\,--\,40\Mg* 
  (\Range{1}{2}\,A), max 60\Mg, \E{Kinder}:
  \Range{0,15}{0,30}\MgKg* .
  \item[{\TxItemCave}] ---.
  \item[Anm]  Bei rascher Injektion Masseterkrämpfe. Stillpause: 
  24\Hour* .
\end{MedikamentCharakteristika}



\TextSlide{Propofol}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] 
  \Z{1\PC*, 2\PC* 
  (20\Ml*/\,200mg, 
  50\Ml*/\,500mg, 
  50\Ml*/\,1000mg !)} .
  \item[Beschreibung] Propofol ist ein kurzwirksames Hypnotikum ohne 
  analgetische Eigenschaften. 
  \item[{\TxItemIndikation}] Narkoseeinleitung, hypnotische 
  Komponente bei der TIVA oder balancierten Anästhesie
  \item[Nebenwirkungen] Senkung der zerebralen Durchblutung, Senkung 
  des zerebralen Sauerstoffbedarfs, Hirndrucksenkung
  
  Negativ-inotrope Wirkung; HF-Anstieg, Blutdruckabfall (besonders 
  ausgeprägt bei 
  Koronarkranken und Älteren), HMV-Abfall
  
  Atemdepression, Bronchodilatation
  \item[Kinetik] Kurz wirksam, Konjugation in der Leber, Ausscheidung 
  der Metaboliten über die Nieren
  \item[{\TxItemKontraindikation}] relativ: Hypovolämie, Gravidität, 
  Stillen, Geburtshilfe,
  Fettstoffwechselstörung, Alter {\textless}1 Mon (1\PC*) bzw. 
  {\textless}3a (2\PC*).
  \item[{\TxItemDosierung}]
%  \begin{inparaitem}
%%  \item Einleitung: , Erw:
%%  , Ältere; .
%%  \item TIVA: Beginn: , Reduz:
%%  
%%  \item Sedierung: 
%  \end{inparaitem}
%  \item[{\TxItemCave}] Hypotonie.
%  \item[Anm]  Kardiodepressiv! ICP-Senkung.
\end{MedikamentCharakteristika}}
{%
\begin{itemize}
  \item Kurzwirksam, keine Analgesie
  \item Nebenwirkungen
  \begin{itemize}
    \item \StepHeading{Zerebral} Senkung der zerebralen Durchblutung, 
    Senkung des zerebralen Sauerstoffbedarfs, Hirndrucksenkung
    \item \StepHeading{Kreislauf} Negativ-inotrope Wirkung; 
    HF-Anstieg, 
    Blutdruckabfall (besonders ausgeprägt bei Koronarkranken und 
    Älteren), HMV-Abfall   
    \item \StepHeading{Atmung} Atemdepression, Bronchodilatation
  \end{itemize}
  \item Kinetik: Konjugation in Leber, Metaboliten über Nieren 
  ausgeschieden
\end{itemize}
}

\begin{itemize}
  \item \StepHeading{Zerebral} Senkung der zerebralen Durchblutung, 
  Senkung des zerebralen Sauerstoffbedarfs, Hirndrucksenkung
  \item \StepHeading{Kreislauf} Negativ-inotrope Wirkung; HF-Anstieg, 
  Blutdruckabfall (besonders ausgeprägt bei Koronarkranken und 
  Älteren), HMV-Abfall   
  \item \StepHeading{Atmung} Atemdepression, Bronchodilatation
\end{itemize}


\TableWide
[]%1 Float
{Dosierung: Propofol}%2 Titel
{}%3 Beschreibung
{}%4 Label/Hook
{}%5 Quelle
{}%6 Lizenz
{%
\begin{tabularx}{\linewidth}{XXXXX}
\toprule
\noindent\TabHeading{B}					
& 							
& 
\noindent\TabHeading{Repitation}		
& 
\noindent\TabHeading{70}			
& 
\noindent\TabHeading{100}
\\\midrule
\noindent\TabSub{Einleitung} 		
&  \Range{2,5}{5}\MgKg*		
& 					
&		
& 
\\
Erwachsene 
& \Range{2}{3}\MgKg*
\\
Ältere 
& \Range{1}{1,5}\MgKg*
\newline(1\PC*: \Range{1}{5}\Ml*\,/\.10\,kg)
\\ 
\noindent\TabSub{TIVA} 
& 
Beginn 12\MgKgH*  
&
reduzieren auf 
\Range{6}{10}{\MgKgH*} 
\newline(1\PC*: \Range{6}{12}\Ml*\,/\,10\,kg\,/\Hour*)
\\
\noindent\TabSub{Sedierung} 
& 
\Range{1}{4}{\MgKgH*} 
\newline(1\PC*: \Range{1}{4}\Ml*\,/\,10\,kg\,/\,h).
\\
\noindent\TabSub{Perfusor} 	
&  
&					
&  
\\\bottomrule
\end{tabularx}
}%7 Tabelle


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Thiopental}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] ---.
  \item[Beschreibung] ---.
  \item[{\TxItemIndikation}] ---.
  \item[{\TxItemKontraindikation}] ---.
  \item[{\TxItemDosierung}] ---.
  \item[{\TxItemCave}] ---.
  \item[Anm] ---.
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}





\subsection{\HeadingKeyword{Sonstige}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Text{Ketamin, S-}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}]  Ketanest-S{\texttrademark} 
  (50\Mg\,/\,2\Ml, 
  25\Mg\,/\,5\Ml,
  250\Mg\,/\,10\Ml
  \item[{\TxItemBeschreibung}] ---.
  \item[{\TxItemWirkung}] Erzeugt abhängig von der Dosis eine 
  dissoziative Anästhesie
  \item[{\TxItemIndikation}] Analgesie, Anästhesie, Therapierefr. 
  Bronchospasmus.
  \item[{\TxItemKontraindikation}] 
  erhöhter ICP\footnote{ICP: intrakranieller Druck} (relativ),
  penetrierende Augenverletzng, 
  kardiale Dekompensation, KHK
  \item[\TxItemDosierung]
  Analgesie: \Range{0,1}{0,25}\MgKg* iv.,
  \Range{0,25}{0,5}\MgKg* im.; 
  Anästhesie: \Range{1}{2,5}\MgKg* iv., 2,5\,-\,4\MgKg* 
  im.;
  Bronchospasmus: \Range{1}{2,5}\MgKg* iv..
  \item[{\TxItemCave}] Unterschiedliche Konzentrationen im 
  Handel! 
  \item[Anm] Schluckreflexe / Spontanatmung \Sign{↑}, Rep: halbe 
  Initialdosis.
  V.\,a. bei Kindern mit Atropin kombinieren (Hypersalivation), 
  Kombination mit Benzos empfohlen.
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] ---.
  \item[Beschreibung] ---.
  \item[{\TxItemIndikation}] ---.
  \item[{\TxItemKontraindikation}] ---.
  \item[{\TxItemDosierung}] ---.
  \item[{\TxItemCave}] ---.
  \item[Anm] ---.
\end{MedikamentCharakteristika}




\Text{Nalbuphin}
{

\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] \Z{Nubain{\texttrademark} 
  (1\Ml*/\,10mg, 
  2\Ml*/\,20\Mg*)} .
  \item[Beschreibung]  Analgetikum f. mittelstarke Schmerzen .
  \item[{\TxItemIndikation}] ---.
  \item[{\TxItemKontraindikation}]  Atemstörungen, \Sign{↑} ICP, 
  Grav, Sulfitallergie .
  \item[{\TxItemDosierung}]  \Range{0,1}{0,2}\MgKg*, max. 0,25\MgKg
  (Ceiling-Effekt) .
  \item[{\TxItemCave}] ---.
  \item[Anm]  {\textmu}-Agonist-Antagonist, daher Auslösung von 
  Entzungssyndromen
bei süchtigen und deren Neugeborenen. .
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}


{
Neostigmin nicht ZNS-gängig, Phyostigmin schon}




\section{\HeadingKeyword{Atmung}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Text{Fenoterol}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] \Z{
  Berotec Dae (0,2mg/Hub); Partusisten{\texttrademark} 
  (1\Ml*/\,0,025mg, 1\Ml*/\,0,5\Mg*)}.
  \item[Beschreibung] ---.
  \item[{\TxItemIndikation}] ---.
  \item[{\TxItemKontraindikation}]  Dae: im Notfall keine. Tokolyse 
  iv.: starke Blutung, vorz
  Plazentalösung, Tachyarrhythmie, Thyreotoxikose, hypertrophe 
  obstruktive
  CMP---.
  \item[{\TxItemDosierung}]
  \begin{inparaitem}
  \item 
  Asthma Bronchiale: \Range{1}{2} Hübe, Wiederholung nach
  \Range{5}{10}{\textquotesingle}
  \item Tokolyse mit Dosieraerosol: \Range{2}{5} Hübe
  \item Tokolyse iv.: sehr langsamer Bolus: 25\,{\textmu}g.
  \E{Perfusor}: \Range{0,01}{0,05}\,{\textmu}g\,/\,kgKG\,/\,min., zB
  2\Mg\,/\,50\Ml*/\,1-5 
  \end{inparaitem}.
  \item[{\TxItemCave}] ---.
  \item[Anm] DAe: Im Anfall meist unwirksam. iv.: Kontrolle von 
  Herzfrequenz von Mutter u
  Kind. Optional Hexoprenalin (Gynipral)..
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Terbutalin}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}]  
  \Z{Bricanyl{\texttrademark} 1\Ml*/\,0,5mg}.
  \item[{\TxItemIndikation}] 
  \item[{\TxItemKontraindikation}] Asthmaanfall

  \item[{\TxItemDosierung}] 0,005\MgKg* (1A/100kg) iv./sc.
  \item[{\TxItemIndikation}] Tokolyse
  \item[{\TxItemDosierung}] 0,25\Mg* ({\textonehalf} Amp)

  \item[{\TxItemKontraindikation}]  
  Cave bei Tachykardie, 
  Thyreotoxikose, 
  hypertrophe obstruktive CMP, 
  KHK, 
  MCI, 
  (subvalvuläre) Aortenstenose
  \item[{\TxItemAnmerkung}] 
  Bei iv.-Appl verdünnen, besser DT oder Perf. sc. 
  unverdünnt. Monitor-/RR-Kontrolle.
\end{MedikamentCharakteristika}
}
{}






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Theophyllin}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] ---.
  \item[Beschreibung] ---.
  \item[{\TxItemIndikation}] ---.
  \item[{\TxItemKontraindikation}] ---.
  \item[{\TxItemDosierung}] ---.
  \item[{\TxItemCave}] ---.
  \item[Anm] ---.
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}



\section{\HeadingKeyword{Antipsychotika}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Haloperidol}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}]  \Z{Halodol{\texttrademark} 
  (1\Ml*/\,5\Mg*)}.
  \item[Beschreibung] ---.
  \item[{\TxItemIndikation}] Psychosen, Alk-intox, Delirium tremens.
  \item[{\TxItemKontraindikation}] Depression zebtralnervöser 
  Funktionen, Kinder, Parkinson,
malignes Neuroleptika-Sy.
  \item[{\TxItemDosierung}]  \Range{5}{10}\Mg* iv./im..
  \item[{\TxItemCave}] Long-QT-Syndrom.
  \item[Anm] Dyskinesien, Temp.-stabil.
\end{MedikamentCharakteristika}

 Antiemetikum
\begin{MedikamentCharakteristika}
\item[{\TxItemDosierung}] \Range{0,5}{1,0}\Mg* iv.

\end{MedikamentCharakteristika}}
{}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Psyquil{\texttrademark}}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] ---.
  \item[Beschreibung] ---.
  \item[{\TxItemIndikation}] ---.
  \item[{\TxItemKontraindikation}] ---.
  \item[{\TxItemDosierung}] ---.
  \item[{\TxItemCave}] ---.
  \item[Anm] ---.
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\HeadingKeyword{NSAR} und nicht-opioide Analgetika}

\Text{Metamizol}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] \Z{Novalgin{\texttrademark} 
  (2\Ml*/\,1000\Mg, 
  5\Ml*/\,1500\Mg*)} .
  \item[Beschreibung] ---.
  \item[{\TxItemIndikation}]  mittlere bis schwere Kolikartige 
  Schmerzen, Paracetamol-resistentes
Fieber .
  \item[{\TxItemKontraindikation}] Porphyrie, 
  Glucose-6-Phosphat-Dehydrogenasemangel, Grav.
  \item[{\TxItemDosierung}] Erw: \Range{0,5}{1}\Gramm* 
  iv.langsam!!\newline
Ki; 15\MgKg*iv.langsam !!\newline
Rep nach 4 Std.
  \item[{\TxItemCave}] ---.
  \item[Anm] NW: RR-Abfall, roter Urin, verstärkte Blutungsneigung, 
  Anaphylaxie,
Agranulacytose !!.
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Methylergometrin}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] ---.
  \item[Beschreibung] ---.
  \item[{\TxItemIndikation}] ---.
  \item[{\TxItemKontraindikation}] ---.
  \item[{\TxItemDosierung}] ---.
  \item[{\TxItemCave}] ---.
  \item[Anm] ---.
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{Paracetamol}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] 
  Perfalgan{\texttrademark} 500\Mg*, 1000\Mg*
  \item[Beschreibung] ---
  \item[{\TxItemIndikation}]  Fieber, leichte bis mittelstarke 
  Schmerzen .
  \item[{\TxItemKontraindikation}] Überempf, G-6-P-DHG-Mangel, bei 
  schwerem LPS und NINS Dosis
reduzieren, vor der 44. SSW (unreife Leber).
  \item[{\TxItemDosierung}] 15\MgKg* (Sgl: 125, KK: 250, Sk: 500, 
  Erw: 1000\Mg*
  Supp).
  \item[{\TxItemCave}] ---
  \item[Anm] Antidot: N-Acetylcystein: 140\MgKg*, dann
  70\MgKg* alle 8\Hour*.
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}



\section{\HeadingKeyword{Sonstige}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Text{4-DMAP (Dimethylaminophenol)}
{
\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] ---
  \item[Beschreibung] ---
  \item[{\TxItemIndikation}]  Intox.: Cyanide, Blausäure,
Schwefelwasserstoff.
  \item[{\TxItemKontraindikation}] Sulfit-Unverträglichkeit (allerg. 
  Asthma), Mischintox mit \ce{CO}
  \item[{\TxItemDosierung}] initial \Range{3}{4}\MgKg*, anschließend
  \Range{100}{500}\Mg* Na-thiosulfat.
  \item[{\TxItemCave}] ---.
  \item[Anm] bei Überdosierung (Methämoglobinbildner): Toludinblau: 
  2\MgKg.
\end{MedikamentCharakteristika}}
{}


\clearpage
\subsection{Infusionen}


\section{Häufige Vor- und \HeadingKeyword{Dauermedikationen} 
von Patienten}




\begin{MedikamentCharakteristika}
  \item[{\TxItemSpezialitaeten}] ---.
  \item[Beschreibung] ---.
  \item[{\TxItemIndikation}] ---.
  \item[{\TxItemKontraindikation}] ---.
  \item[{\TxItemDosierung}] ---.
  \item[{\TxItemCave}] ---.
  \item[{\TxItemAnmerkung}] ---.
\end{MedikamentCharakteristika}

\ChapterEnd
