\section{Credits}
\begin{raggedright}%
% \begin{WidePar}%
\opt{OPTIMIZATION-PRINT}{%
\FontSansNarrowFamily%
}

{%
\opt{OPTIMIZATION-PRINT}{%
\tiny%
}%
\itshape%
\begin{center}
{Jeweils in alphabetischer Reihenfolge. Die angeführten Einrichtungen
sind zwecks Referenz angegeben. Es kann daraus nicht geschlossen werden, dass
der jeweilige Autor im Rahmen seines dortigen Arbeitsverhältnisses für die
{\AASS} tätig geworden ist oder die Beiträge die Sichtweise der jeweiligen
Organisation wiedergeben bzw. von selbiger authorisiert wurden.}
\end{center}}

\subsection*{Herausgeber und Redakteure}

\opt{OPTIMIZATION-PRINT}{%
\begin{multicols}{2}\small
}
  \begin{minipage}{\linewidth}\raggedright
    \paragraph{Josef Emhofer}
    Mag., MSc
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}Ausbildungszentrum des {\color{AltBlueDark}ASB
    Florids\-dorf-Donaustadt}, Wien
  \end{minipage}

  \bigskip

  \begin{minipage}{\linewidth}\raggedright
    \paragraph{Sebastian Gabriel}
    Dr.\,med.\,univ.
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}Assistent der ärztlichen Leitung des 
    {\color{AltBlueDark}ASB Florids\-dorf-Donau\-stadt}, 
    Wien
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}{\color{AltBlueDark}Universitätsklinikum Krems}, 
    Karl Landsteiner Privatuniversität für Gesundheitswissenschaften,
    Klinische Abt. für Anästhesie und Intensivmedizin, 
    Krems an der Donau
%    \\[.25\baselineskip]
%    \noindent{}{\color{AltBlueDark}Medizinische Universität Wien}, 
%    Department für medizinische Aus- und Weiterbildung
  \end{minipage}

  \bigskip

  \begin{minipage}{\linewidth}\raggedright
    \paragraph{Lena Hirtler}
    Mag. Dr.\,med.\,univ.
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}{\color{AltBlueDark}Medizinische Universität Wien},
    Zentrum für Anatomie und Zellbiologie, 
    Abt. für systematische Anatomie, 
    Wien
  \end{minipage}

  \bigskip

  \begin{minipage}{\linewidth}\raggedright
    \paragraph{Roman Koch}
    Ing.
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}Leiter Ausbildungszentrum des {\color{AltBlueDark}ASB
    Florids\-dorf-Donau\-stadt}, Wien
  \end{minipage}

  \bigskip

  \begin{minipage}{\linewidth}\raggedright
    \paragraph{Christof Koller}
    Mag.\,iur.
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}Ausbildungszentrum des {\color{AltBlueDark}ASB
    Florids\-dorf-Donau\-stadt}, Wien
  \end{minipage}

  \bigskip

  \begin{minipage}{\linewidth}\raggedright
    \paragraph{Michael Motal}
    Dr.\,med.\,univ., BA
    \\[.25\baselineskip]
    {\color{AltBlueDark}Universitätsklinik für Anästhesie, Allgemeine 
    Intensivmedizin und Schmerztherapie,} 
    AKH und Medizinische Universität Wien
%    \\[.25\baselineskip]
%    \noindent{}Department für medizinische Aus- und
%    Weiterbildung -- {\color{AltBlueDark}Medizinische Universität 
%Wien},
%    Spitalgasse 23, A-1090 Wien
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}Ausbildungszentrum des {\color{AltBlueDark}ASB
    Florids\-dorf-Donau\-stadt}
  \end{minipage}

  \bigskip

  \begin{minipage}{\linewidth}\raggedright
    \paragraph{Johannes Steuer}
    Dr.\,med.\,univ., M.\,Sc.
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}Ärztlicher Leiter und Medizinisch-wissenschaftlicher Leiter der
    Sanitätsschule, 
    {\color{AltBlueDark}ASB Florids\-dorf-Donau\-stadt}, 
    Wien
    \\[.25\baselineskip]
    \noindent{}{\color{AltBlueDark}Sozialmedizinisches Zentrum Floridsdorf der 
    Stadt Wien}, 
    Abteilung für Anästhesie und Intensivmedizin, 
    Wien
  \end{minipage}



\opt{OPTIMIZATION-PRINT}{%
\end{multicols}
}



\subsection*{Autoren und Reviewer}

\opt{OPTIMIZATION-PRINT}{%
\begin{multicols}{2}\FontSansNarrowFamily\small
}
  \begin{minipage}{\linewidth}\raggedright
    \paragraph{Michael Auer}
    Mag.\\[.25\baselineskip]
    Klinischer und Gesundheitspsychologe\\[.25\baselineskip]
    {\color{AltBlueDark}Sucht- und Drogenkoordination Wien, Institut für
    Suchtdiagnostik}, Wien
  \end{minipage}

  \bigskip

  \begin{minipage}{\linewidth}\raggedright
    \paragraph{Alexander Blacky}
    Dr.\,med.\,univ.\\[.25\baselineskip]
    {\color{AltBlueDark}Klinisches Institut für Krankenhaushygiene, AKH
    Wien}, Wien
  \end{minipage}

  \bigskip

  \begin{minipage}{\linewidth}\raggedright
    \paragraph{Elisabeth Hartl}
    Dr.\,med.\,univ.\\[.25\baselineskip]
    Stv. ärztliche Leiterin und stv. medizinisch-wissenschaftliche Leiterin der
    Sanitätsschule\\
    {\color{AltBlueDark}ASB Florids\-dorf-Donau\-stadt},
    Wien\\
    {\color{AltBlueDark}Landesklinikum Stockerau, 1. Medizinische 
    Abteilung}, Stockerau
  \end{minipage}

  \bigskip

  \begin{minipage}{\linewidth}\raggedright
    \paragraph{David Hauer}
    Dr.\,med.\,univ.\\[.25\baselineskip]
    {\color{AltBlueDark}Landesklinikum Amstetten}
  \end{minipage}

  \bigskip

  \begin{minipage}{\linewidth}\raggedright
    \paragraph{Gerhard Gabriel}
    Dr.\,med.\,univ. \\[.25\baselineskip]
    Facharzt für Innere Medizin, Langenzersdorf
  \end{minipage}


  \bigskip

  \begin{minipage}{\linewidth}\raggedright
    \paragraph{Thomas Hochreiter}
    DGKP, Praxisanleiter\\[.25\baselineskip]
    {\color{AltBlueDark}Sozialmedizinisches Zentrum Floridsdorf der Stadt
    Wien}
    \\[.25\baselineskip]
    Ausbildungszentrum des {\color{AltBlueDark}ASB Florids\-dorf-Donau\-stadt},
    Wien
  \end{minipage}

  \bigskip

  \begin{minipage}{\linewidth}\raggedright
    \paragraph{Michael Neuhold}
    Ing.\\[.25\baselineskip]
    {\color{AltBlueDark}ASB Florids\-dorf-Donau\-stadt},
    Wien
  \end{minipage}

  \bigskip

  \begin{minipage}{\linewidth}\raggedright
    \paragraph{Michael Withofner}
    Dr.\,med.\,univ.\\[.25\baselineskip]
    {\color{AltBlueDark}Sozialmedizinisches Zentrum Ost der Stadt Wien --
    Donauspital}, Wien
  \end{minipage}

  \bigskip

  \begin{minipage}{\linewidth}\raggedright
    \paragraph{Elisabeth Zwingraf}
    Mag. \\[.25\baselineskip]
    Leiterin Landesschulung, {\color{AltBlueDark}ASBÖ Landesverband 
    Wien}
  \end{minipage}

\opt{OPTIMIZATION-PRINT}{%
\end{multicols}
}



% \end{WidePar}
% \clearpage % TODO temporäres clearpage
\subsection*{Technische und künstlerische Mitarbeiter}


\opt{OPTIMIZATION-PRINT}{%
\begin{multicols}{2}
\FontSansNarrowFamily\small
}
\begin{itemize}\CorrectionListsBox
  \item Mirko Fina, Mag.
  \item Christoph Pallinger
  \item Ulrich Zehl, MSc.
\end{itemize}
\bigskip

Nicht vergessen möchten wir die zahlreichen
Entwickler der freien Softwareprojekte, von denen auch in
diesem Werk einige eingesetzt wurden (z.\,B. \LaTeX,
\I{JabRef}, \E{TeXstudio}, \E{Inkscape}, \E{Ubuntu/Kubuntu
Linux}). Durch ihre unermüdliche, ehrenamtliche Tätigkeit in ihrem Bereich schaffen sie im
Verborgenen ein wesentliches und in seiner
Bedeutung unschätzbares Fundament für eine
produktive Weiterentwicklung von Wissenschaft, Kultur und Gesellschaft.


\opt{OPTIMIZATION-PRINT}{%
\end{multicols}
}


% \clearpage
\subsection*{Mitwirkende}

\opt{OPTIMIZATION-PRINT}{%
\begin{multicols}{2}\FontSansNarrowFamily\small
}


\begin{compactitem}
  \item Mario Artlieb
  \item Hannes Borko
  \item Department für medizinische Aus- und Weiterbildung -- Medizinische
  Universität Wien, Abt. Methodik und Entwicklung
  \item Fritz Dominik
  \item Christine Gabriel, Dr.\,med.\,univ.
  \item Regina Gabriel, Dr.\,med.\,univ.
  \item Bernhard Göritzer, Dr.\,med.\,univ.
  \item Gerald Höritzmiller, Ing.
  \item Manfred Janisi
  \item Michaela Machowetz
  \item Marina Marinkovic
  \item Christian Protz
  \item Dominik Rumler
\end{compactitem}

\bigskip

Weiters danken wir allen Einsendern, welche uns Fehler gemeldet und
uns mit ihrer konstruktiven Kritik unterstützt haben.


\opt{OPTIMIZATION-PRINT}{%
\end{multicols}
}
\end{raggedright}
% \restoregeometry



\subsection*{Special Thanks}

% TODO Withofner

\noindent{}Teile des Textes entstammen dem Skriptum
\emph{{\quotedblbase}Ärztliche
Grundfertigkeiten{\textquotedblleft}} der \emph{Besonderen
Einrichtung zur medizinischen Aus- und Weiterbildung --
Medizinische Universität Wien, Abt. Methodik und Entwicklung}, welches in Zusammenarbeit  mit dem Klinischem Institut für Hygiene und
Medizinische Mikrobiologie entstanden ist.

\vspace{1em}

\noindent{}Wir danken Hrn. ao.\,Univ.-Prof. Dr. Michael
Schmidts und seinem Team für die Unterstützung!

\vspace{1em}

\noindent{}Wir danken dem \E{Pathologisch-Bakteriologischen Institut der
Krankenananstalt Rudolfstiftung der Stadt Wien}, insbesonders dessen Vorstand,
Hrn. Univ.-Doz. Dr. Johann Feichtinger, für die gute
Zusammenarbeit und erhaltene Unterstützung.

\vspace{1em}

\noindent{}Nicht vergessen möchten wir auf die motivierten
\E{Zivildienstleistenden} des ASB Florids\-dorf-Donau\-stadt, die sich durch ihre Anregungen und konstruktive
Kritik maßgeblich an der kontinuierlichen Verbesserung beteiligt haben.

