

\part{Anhang}
\chapter{Glossar --- Begriffserklärungen}
{\mdseries
\label{bkm:LexComputertomographie}Computertomographie. Abk.: CT. }

{\mdseries
CT. ${\rightarrow}$Computertomographie.}

{\mdseries
Kernspintomographie. ${\rightarrow}$Magnetresonanztomographie}

{\mdseries
Magnetresonanztomographie. Syn.: Kernspintomographie. Abk.: MRT}

{\mdseries
MRT. ${\rightarrow}$Magnetresonanztomographie}

{\mdseries
NAW. ${\rightarrow}$Notarztwagen.}

{\mdseries
Notarztwagen. Abk.: NAW.}

{\mdseries
Röntgen. }

\chapter{Impressum, Hinweise}
\begin{multicols}{2}
ARBEITER-SAMARITER-BUND \"OSTERREICHS GRUPPE FLORIDSDORF-DONAUSTADT

WALLENBERGGASSE 2

A-1220 WIEN

TEL. +43 1 26 33 144

FAX  +43 1 26 33 144 75

WWW.SAMARITER.AT

OFFICE@SAMARITER.AT

ZVR: 317 994 238  UID: ATU 163 722 08  HG WIEN

Betriebsgesellschaft und Rechnungsanschrift:

ARBEITER-SAMARITER-BUND \"OSTERREICHS FLORIDSDORF-DONAUSTADT KRANKEN-,
RETTUNGSTRANSPORT UND SOZIALE DIENSTE GEM. GESMBH Kontakt und Adresse
w. o. FN 287700t, HG Wien UID: ATU 63216914
\begin{description}
\item[Geschäftsführer:] Berhnard Lehner, Ing. Alexander Prischl

\item[\"Arztliche Leitung:] Dr. Johannes Steuer, MSc,  Stv: Dr. Helmut Paul

\item[Leitung Ausbildungszentrum:] Ing. Roman Koch

\item[Aufsichtsapotheke:] Mag.pharm. Ulrike Urban, Stadtapotheke
Klosterneuburg. 

\end{description}

\paragraph*{Hinweise}

Alle Angaben sind rein informativ zu ver\-stehen und begründen KEINE
Dienst\-an\-wei\-sung oder Lehr\-meinung. 

Wie jede Wissenschaft ist die Medizin ständigen Ent\-wicklungen
unterworfen. Soweit fachliche Angaben ge\-macht werden, darf der Leser
zwar darauf ver\-trau\-en, dass die Autoren gro{\ss}e Sorg\-falt
da\-rauf verwandt haben, dass diese An\-ga\-ben dem Wissens\-stand bei
Ferti\-gstel\-lung des Werkes entspricht. Für Angaben, spe\-ziell
über Dosierungsanweisungen und Ap\-plikations\-formen, kann jedoch
keine Ge\-währ übernommen werden. Jeder Leser ist angehalten, durch
sorg\-fältige Prü\-fung der Literatur, der Lehrmeinung so\-wie der
Beipackzettel der ver\-wendeten Präparate und gegebenenfalls nach
Konsultation eines Spezialisten fest\-zustellen, ob die gegebene
Aussage oder Empfehlung für Do\-sierungen oder die Beachtung von
Kon\-tra\-indi\-ka\-tionen gegenüber der Angabe in dieser
Mit\-tei\-lung abweicht. Jede Dosierung oder Ap\-pli\-kation erfolgt
auf eigene Gefahr des Be\-nutzers. Das AMS appelliert an jeden Le\-ser
ihm etwa auffallende Un\-ge\-nau\-igkei\-ten dem AMS umgehend
mitzuteilen.

Geschützte Waren\-namen und Wa\-ren\-zei\-chen werden nicht besonders
kenntlich ge\-macht. Aus dem Fehlen eines solchen Hin\-weises kann also
nicht ge\-schlossen werden, dass es sich um einen freien Waren\-namen
handelt.
\end{multicols}


