\documentclass[
ngerman,
paper=a4,
asymmetric,
fontsize=10pt,
% headings=small,
draft=false,
% parskip=half,
numbers=noenddot,
% listof=totoc,         % verschiebt Minitoc/Hyperref
% bibliography=totoc,   % verschiebt Minitoc/Hyperref
bibtotocnumbered,
% index=totoc,
% noonelinecaption,
footnotes=multiple,
toc=flat,
]{scrbook}
\setlength{\parindent}{15pt}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
% \usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{etex}

\usepackage[draft]{graphicx} % Bilder-Support

\input{./inputs/input-preamble}
\input{./inputs/input-optkeys}
\input{./inputs/input-hyphenation}

\makeindex

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%   Begin Document


\newcommand{\Branch}[1]{\emph{#1}}
\newcommand{\Entwicklunsgprozessschritt}[8]
{
% 1 Name
% 2 Schritt davor
% 3 Schritt danach
% 4 Input
% 5 Output
% 6 Verantworlicher
% 7 Mitarbeiter
% 8 Tätigkeit
\noindent\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\addlinespace\toprule\addlinespace
\multicolumn{2}{c}{Prozessschritt:
\TabHeading{\color{DefaultA}#1}}
\\\addlinespace\midrule\addlinespace \noindent\TabSub{Input} & #4
\\\addlinespace
\TabSub{Verantwortlicher} & #6
\\\addlinespace
\TabSub{Mitwirkende} & #7
\\\addlinespace
\TabSub{Tätigkeit} & #8
\\\addlinespace
\TabSub{Output} & #5
\\\addlinespace\bottomrule\addlinespace
\end{tabularx}
}



% \begin{itemize}
%   \item \TabHeading{Input}:
%   \begin{enumerate}
%     \item 
%   \end{enumerate}
%   \item \TabHeading{Verantwortlicher}:
%   \begin{enumerate}
%     \item 
%   \end{enumerate}
%   \item \TabHeading{Mitwirkende:}
%   \begin{enumerate}
%     \item 
%   \end{enumerate}
%   \item \TabHeading{Output}:
%   \begin{enumerate}
%     \item 
%   \end{enumerate}
% \end{itemize}

\title{Leitfaden für Autoren}
\subtitle{für die Arbeits- und Ausbildungsstandards für den
Sanitätsdienst}
\author{\AASS}



%\usepackage{lstdoc}
\usepackage{listings}
%\usepackage{textcomp}
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#
% BEGIN DOCUMENT %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#

\newenvironment{Beispiel}
{\begin{tcolorbox}[title=Beispiel]

}{\end{tcolorbox}}

\usepackage{asboe}

\begin{document}
 
\lstset{% general command to set parameter(s)
language=[LaTeX]TeX,
%language=C,
extendedchars=true,
inputencoding=utf8,
breaklines=true;
basicstyle=\ttfamily\small, % print whole listing small
keywordstyle=\color{ubuntured}\bfseries\underbar,
% underlined bold black keywords
identifierstyle=\color{darkBlue}\bfseries, % nothing happens
commentstyle=\color{Grey}, % white comments
stringstyle=\ttfamily, % typewriter type for strings
texcsstyle=\color{ubuntured},
moretexcs={textcolor,itemhook},
emph={
AASS,
ARGE,
A,
aCh,
AuthorNotes,
Ca,
Cave,
Definition,
E,
EE,
ERROR,
Fazit,
H,
Layout,
Married,
MarriedNG,
MarriedLI,
Massnahmen,
marginpar,
Parallel,
T,
TODO,
Z,
ZFootnote},
emphstyle=\color{Terminus}\bfseries,
%directivestyle=color{Red},
showstringspaces=false,
%morecomment=[s][\color{SandyBrown}]{\{}{\}},
%moredelim=[s][\color{DarkViolet}]{\{}{\}},
%morecomment=[l][\color{Grey}]{\%}
}

\dominitoc
\maketitle
\tableofcontents


\chapter{Über das Projekt}

\section{Die \ARGE}



Die \emph{'Arbeitsgemeinschaft Arbeits- und
    Ausbildungsstandards für den Sanitätsdienst'}, abgekürzt {\ARGE},
    \footnote{Die englische Übersetzung lautet \emph{'Association for
    operational and
    educational standards for emergency medical services'}.}
    ist ein gemeinnütziger\footnote{Der Verein verfolgt gemeinnützige Ziele gem.
    \emph{\S\S\,34-47~BAO}, seine Tätigkeiten sind nicht auf Gewinn
    ausgerichtet.} Verein mit Sitz in Wien. 
    Die \ARGE{} bezweckt die Entwicklung, Wartung,
    Qualitätssicherung, Anpassung, Verbreitung und Lehre von wissenschaftlich und sachlich fundierten Arbeits- und
    Ausbildungsstandards für den Sanitätsdienst (\AASS{}), sowie
    die wissenschaftliche Forschungstätigkeit in diesem
    Gebiet. Die Arbeits- und Ausbildungsstandards sollen der
    Allgemeinheit zu Gute kommen und in dazu geeigneter Form
    zugänglich gemacht werden.
    
    Ferner bezweckt der Verein die Weiterentwicklung
    der Entwicklungswerkzeuge, die bei der Erstellung der
    Arbeits- und Ausbildungsstandards zum Einsatz kommen.
    Diese Weiterentwicklungen sollen ebenfalls der
    Allgemeinheit zu Gute kommen und frei zugänglich gemacht
    werden.
        

\subsection{Mitarbeit}

\subsubsection{Mitgliedschaft}
Mitglieder des Vereins können grundsätzlich alle physischen Personen sowie
juristische Personen und rechtsfähige
Personengesellschaften werden.

Die Mitglieder des Vereins gliedern sich in ordentliche,
außerordentliche, fördernde  und Ehrenmitglieder.

Ordentliche Mitglieder sind jene, die sich voll an der Vereinsarbeit
beteiligen. Über deren Aufnahme
entscheidet der Vorstand. Der Vorstand hat bei der Entscheidung insbesonders zu berücksichtigen:
\begin{inparaenum}
  \item Die fachliche und persönliche Eignung zum
  Erreichen des Vereinszweckes.
  \item Die einschlägige Berufs- und
  Tätigkeitserfahrung.
  \item Die persönliche Integrität und
  Zuverlässigkeit.
  \item Die Gesinnung gegenüber Mitmenschen und das
  Bekenntnis zum Altruismus.
  \item Die Beweggründe dem Verein beizutreten.
\end{inparaenum}

Außerordentliche Mitglieder sind solche, die persönliches Interesse an der
Vereinstätigkeit haben ohne sich jedoch in vollem Umfang zu beteiligen. Über die Aufnahme von außerordentlichen Mitgliedern
entscheidet der Vorstandsvorsitzende, in zweiter Insatnz der Vorstand.

Fördernde Mitglieder sind solche, die die
Vereinstätigkeit  vor allem durch Zahlung eines erhöhten Mitgliedsbeitrags
fördern.
Ehrenmitglieder sind Personen, die hiezu wegen besonderer
Verdienste  um den Verein ernannt werden. Die Ernennung zum Ehrenmitglied
erfolgt durch den Vorstand.

    
    



\section{Mission}

\section{Zielpublikum}

Im Folgenden ist das derzeitigge Zielpublikum näher definiert. Es wird
nach Priorität zwischen primären, sekundären und tertiärem Publikum
unterschieden.

\begin{tabulary}{\linewidth}{LLL}
\toprule\addlinespace
\TabHeading{Zielpublikum}
&
\TabHeading{P}
&
\TabHeading{Abeschreibungs, Anwendbarkeit}
\\\addlinespace\midrule\addlinespace
\TabSub{Rettungssanitäter in Ausbildung} (RSiA)
&
1
&
Die \AASS{} dienen als Kursunterlage für den Kurs des Moduls 1 laut
SanG/SanAVO. Sie ermöglichen sowohl eine praxisorientierte Ausbildung, als auch
eine Versorgung der Lernenden mit obligaten und optionalen
Hintergrundinformationen.

Praxisorientierte Handlungsanweisungen und substantielle
Hintergrundinformationen sind einander gleichwertig. 
\\\addlinespace
\TabSub{Rettungssanitäter} (RS) & 2
&
Der RS findet in den \AASS{} eine solide Wissensbasis, die ihm hilft seine
Alltagsprobleme zu lösen. Darüber hinaus findet er erklärende
Hintergrundinformationen und Informationen zu weiteren Recherche- und
Wissenquellen. 
\\\addlinespace \TabSub{Notfallsanitäter} (NFS) &

&


\\\addlinespace\bottomrule
\end{tabulary}




\chapter{Projektdetails}

\section{Versionsbezeichnungen}

\paragraph{Bisherige Versionen}~

\begin{compactdesc}
    \item[0.1.x] \dotfill Entwicklungsversionen
    \item[0.2.0] \dotfill Erste Vorabversion für ET 2009/07
    \item[0.4.0] \dotfill Vorabversion für ET 2009/09
    \item[0.6.0] \dotfill Vorabversion für ET 2009/11
    \item[0.8.0] \dotfill Vorabversion für ET 2010/02
    \item[0.10.0] \dotfill 2010-06 (VV, 935 Änderungen)
    \item[0.12.0] \dotfill 2010-08 (VV, 489 Änderungen)
    \item[0.14.0] \dotfill 2011-01 (VV, 706 Änderungen)
    \item[0.16.0] \dotfill 2011-03 (VV, 141 Änderungen)
    \item[0.18.0] \dotfill 2011-08 (VV, 449 Änderungen)
    \item[0.20] \dotfill 2011-10 (VV, 178 Änderungen)
    \item[0.22] \dotfill 2012-01 (VV, 227 Änderungen)
    \item[0.24] \dotfill 2012-08 (VV, 210
    Änderungen\footnote{Lt.
    vorläufiger Statistik, Änderungen nach Redaktionsschluss möglich.})
\end{compactdesc}

\Text
{Bis Version 0.26.x gilt: }
{% Die Major-Stelle (erste Zahl vor dem ersten Punkt) bezieht sich auf das Jahr in dem das Famulaturpropädeutikum absolviert wird (z. B. 13 für das Studienjahr 2012/13).



Für die Minor-Stelle (Zahl nach dem ersten Punkt) gilt folgende Konvention:


Beispiele:

\begin{itemize}
  \item 0.11.x Entwicklungsversion für Version 0.12
\end{itemize}



Release Candidates (Kandidaten für eine Veröffentlichung) erhalten den Zusatz RC gefolgt von einer fortlaufenden Zahl (z. B. 13.2 RC 1) 
}
{}
{}
{}
{}

\Text
{Ab der Version 0.27 gilt:}
{\begin{itemize}
  \item Zusätze zur Major-Stelle:\begin{itemize}
  \item Der Zusatz \T{alpha} bezeichnet eine
  Entwicklungsversion
  \item Der Zusatz \T{beta} bezeichnet eine
  Version nach Review
  \item Der Zusatz \T{delta} bezeichnet eine
  Version nach dem Lektorat
  \item Der Zusatz \T{gamma} bezeichnet eine
  Version aus dem Stabilitätszweig
  \item Der Zusatz \T{RC} für \I{Release
  Candidate} bezeichnet einen Kandidaten für ein Release
  \item Eine Version ohne Zusatz
\end{itemize}
\item Für Wartungsversionen gilt weiterhin: 
\begin{itemize}
  \item ungerade Minor-Zahlen: Entwicklung
  \item gerade Minor-Zahlen: (Wartungs-) Release
\end{itemize}
\end{itemize}}
{}
{}
{}
{}




\section{Gliederung}
Die Kapitel bzw. Systemdateien werden mittel 3-stelliger
Abkürzung gekennzeichnet:


\begin{tabulary}{\linewidth}{cLlL}\toprule
\noindent\TabHeading{Krz.} 
& 
\noindent\TabHeading{Bezeichnung} 
& 
\noindent\TabHeading{Maintainer}
& 
\noindent\TabHeading{Pfad}
\\\midrule
\TabSub{AAS} &  \noindent\AASS{} allgemein  & & 
\\\addlinespace
\TabSub{ALS} & Erweiterte Reanimation & \caps{? Kichler} &
\Code{trunk/chapters/chapter-ALS.tex} 
\\\addlinespace
\TabSub{ANA} & Anatomie & \caps{Hirtler} &
\Code{trunk/chapters/chapter-ANA.tex} 
\\\addlinespace
\TabSub{APP} & Appendix &  \caps{---} &
\\\addlinespace
\TabSub{AUU} & Anamnese und Untersuchung &  \caps{Gabriel} &
\Code{trunk/chapters/chapter-AUU.tex} 
\\\addlinespace
\TabSub{BET} & Betriebsinterne Regelungen &  \caps{---} &
\\\addlinespace
\TabSub{COL} &  Farbdefinitionsdatei &  \caps{---} &
\\\addlinespace
\TabSub{EHI} & Erste Hilfe &  \caps{Koch} &
\\\addlinespace
\TabSub{EIN} & Einführung in die Medizin &  \caps{Gabriel} &
\\\addlinespace
\TabSub{EUR} & Einsatztaktik und Rettungswesen & \caps{?? Pirker} &
\Code{trunk/chapters/chapter-ANA.tex} 
\\\addlinespace
\TabSub{GER} & Gerätelehre &  \caps{Koch} &
\\\addlinespace
\TabSub{HYG} & Hygiene &  \caps{Gabriel} &
\\\addlinespace
\TabSub{HYP} &  Hyphenation (Trennungskorrekturen) &  \caps{---} &
\\\addlinespace
\TabSub{INF} & Autoreninformation &  \caps{Gabriel} &
\\\addlinespace
\TabSub{JUS}  & Recht &  \caps{Koller} &
\\\addlinespace
\TabSub{KHD} & Katastrophen, Großschaden, Gefahrgutunfall & 
\caps{Koch} & 
\\\addlinespace
\TabSub{MED} & Medizinische Erkrankungen und Notfälle & 
\caps{Gabriel} & 
\\\addlinespace
\TabSub{MED} & Medizinische Erkrankungen und Notfälle & 
\caps{Gabriel} & 
\\\addlinespace
\TabSub{MED-INF} & Infektionskrankheiten & 
\caps{Gabriel} & 
\\\addlinespace
\TabSub{MED-GYN} & Spezielle Patientengruppe: Frauen und Schwangere & 
\caps{Gabriel} & 
\\\addlinespace
\TabSub{MED-KIN} & Spezielle Patientengruppe: Kinder & 
\caps{Gabriel} & 
\\\addlinespace
\TabSub{MED-PSY} & Psychologie und Psychiatrie & 
\caps{Gabriel} & 
\\\addlinespace
\TabSub{MED-TOX} & Vergiftungen & 
\caps{Gabriel} & 
\\\addlinespace
\TabSub{MPG} & Spezielle Medizinprodukte & 
\caps{---} & 
\\\addlinespace
\TabSub{REG} & Regionale Besonderheiten &  \caps{---} &
\\\addlinespace
\TabSub{RES} & Reserve &  \caps{---} &
\\\addlinespace
\TabSub{SAN} & Angewandte Sanitätshilfe &  \caps{diverse} &
\\\addlinespace
\TabSub{STY}  & Stildefinitionsdatei &  \caps{---} &
\\\addlinespace
\TabSub{TAE} & Tätigkeitsbild &  \caps{---} &
\\\addlinespace
\TabSub{TRA} & Trauma &  \caps{Motal} &
\\\addlinespace
\TabSub{VIT} & Vitalfunktionen &  \caps{Gabriel} &
\\\addlinespace
\TabSub{WIS} & Wissenschaft & 
\caps{---} & 
\\\bottomrule
\end{tabulary}

Diese Abkürzungen bitte auch im Versionsverwaltungssystem
Git und im Bugtracker verwenden!

\section{Datei- und Verzeichnislayout}



\begin{table}[H]
\begin{tabulary}{\linewidth}{lL}
\toprule\addlinespace
\multicolumn{2}{c}{\TabHeading{Wichtige Verzeichnisse und
Dateien}}
\\\addlinespace\midrule\addlinespace 
Ausgabe & Ausgabepunkt
für PDF-Dateien \\\addlinespace
Entwicklung & Entwicklungsverzeichnis
\\\addlinespace
$\bigtriangleup$/chapters & Kapiteldateiein
\\
$\bigtriangleup$/inputs & input-Dateien, z.\,B.:

includeonly, preamble, \ldots
\\
$\bigtriangleup$/$\bigtriangleup$/input-includeonly.tex &
Welche Dateiein sollen beim Komplilieren berücksichtigt
werden
\\
$\bigtriangleup$/$\bigtriangleup$/input-preamble.tex &
Präamble
\\
$\bigtriangleup$/images & Bilder, geordnet nach Urheber bzw.
Lizenz
\\\addlinespace\bottomrule\addlinespace
\end{tabulary}
\end{table}







\chapter{Versions\-ver\-waltung mit Git}


\section{Einführung in Git}



\subsection{Grundbegriffe}

\begin{itemize}
  \item \T{Repository} \emph{} \par Als Repository wird
  die Datenbank der Versionsverwaltungssoftware bezeichnet.
  Ein Git-Repository besteht aus einem Wurzelordner. In
  diesem Ordner befindet ich ein Unterordner namen \Code{.git},
  in diesem liegen die Daten für die
  Versionsverwaltungssoftware. \par Alle anderen Ordner
  und Dateien im Wurzelornder stellen den \T{Arbeitsbereich}
  dar. Sie können beliebig verändert werden, die Änderungen
  werden dann in das Versionsverwaltungssystem
  eingecheckt.
  \item \T{Remote (repository)} (\I{Entferntes
  Repository}) \par Ein anderes Repository, mit welchem,
  z.B. über das Netzwerk, Beiträge ausgetauscht werden
  können.
  \item \T{Origin} (\I{Quelle}): \par Origin ist der Name
  für das entfernte Quellrepository, in unserem Fall ist
  das der Hauptserver.
  \item \T{Commit} (\I{Beitrag})
  \item \T{Zweig} (\I{Branch}) \par Man unterschiedet in
  \begin{itemize}
    \item \T{Lokaler Zweig}: Ein lokaler Zweig ist ein
    Zweig, welcher auf dem jeweiligen Computer bearbeitet
    werden kann. 
    
    Es können nur lokale Zweige am jeweiligen
    Computer bearbeitet werden.
    \item \T{Entfernter Zweig}  (\I{Remote branch}):
    Ein entfernter Zweig ist ein Zweig in einem anderen Repository. Seine Bezsichnung
    beginnt mit dem prefix \Branch{remotes/repository},
    wobei \Branch{repository} für die Bezeichnung des jeweiligen
    Repository steht. So ist z.\,B. 
    \Branch{remotes/origin/master} der
    \Branch{master}-Branch des Repository \Branch{origin}.
    \item \T{Verbundener Zweig} {(\I{Tracking
    branch})}:
    Damit entfernte Zweige bearbeitet werden können, gibt es verbundene Zweige: Sie
    sind \EE{lokal}, aber haben einen Eintrag, welche sie
    mit einem entfernten Zweig verbinden. Änderungen an
    diesen Zweigen werden beim Versenden in die
    entsprechenden entfernten Zweige geschrieben.
  \end{itemize}
  \item \T{Merge}  (\I{Zusammenführen}): Zwei Zweige
  werden zusammengeführt und die Änderungen kombiniert.
  \item \T{Fetch} (\I{Abholen}):  
  \item \T{Pull} (\I{Abholen und zusammenführen}) :
  Text
  \item \T{Push} (\I{Versenden}): Beiträge werden an
  ein entferntes Repository verschickt.
\end{itemize}

\subsection{Programme zum Verwalten von Git}

Die Verwaltung des Git-Repository erfolgt mit den Programmen
\I{Git GUI} und \I{gitk}.

\section{Richtlinien für das AASS-Repository}

\subsection{Zweige}

\subsubsection{Der Zweig \Code{master}}

Der Zweig \Code{master} ist der Hauptentwicklungszweig. Er soll nur vom
Chefredakteur bespielt werden! Die Autoren und Redaktuere können/sollen
Beiträge am \Code{master}-Zweig ihn ihren Zweig übernehmen (mergen).

\Cave{Der \Code{master}-Zweig soll nur vom Chefredakteur bespielt werden.}

\begin{itemize}
  \item \T{Autorenzweige}
  \Branch{Autoren/\Lang{Name}/\Lang{Unterzweig}}
  \item \T{Reviewzweige}
  \Branch{Review/Todo} und \Branch{Review/Ok}
  \item \T{Lektoratszweige}
  \Branch{Lektorat/Todo} und \Branch{Lektorat/Todo}
  \item \T{Stabilzweige} \Branch{master}
\end{itemize}

Die Bedeutung der Zweige ergibt sich aus dem
Entwicklungsprozess.

\subsubsection{}



\Text
{Autorenzweige}
{Jeder Autor und Redakteur soll einen
eignen Zweig erhalten der von \Code{master} abstammt. In
diesem Zweig kann er seine Ändeurngen und Beiträge vornehmen. }
{}
{}
{}
{}


Der Chefredaktuer übernimmt dann ggfs. die Beiträge in \Code{master}. 

Die Autoren sollen die Beiträge in \Branch{master}
regelmäßig (möglichst häufig) in ihren Zweig übernehmen um
Doppelgleisigkeiten zu vermeiden.

In die Autorenzweige sollen nur die jeweiligen Autoren, der Chefredakteur, der
zuständige Maintainer und der Administrator eingreifen.
Andere Autoren und Redakteure dürfen das nur mit Absprache
mit dem Autor.



\subsubsection{Release- und Wartungszweige}



\section{Der Hauptserver}

Der Link und die Zugangsdaten zum Hauptserver werden gesondert bekannt gegeben.

\chapter{Entwicklungsprozess}


\begin{center}\sffamily
Brainstorm

$\downarrow$ 

Entwicklungsvorbereitung

$\downarrow$ 

Entwicklung

$\downarrow$ 

Reviewvorbereitung

$\downarrow$

Review

$\downarrow$ 

Lektoratsvorbereitung

$\downarrow$

Lektorat

$\downarrow$

Aufnahme Stabilitätszweig

$\downarrow$

Release
\end{center}

\bigskip


\section{Die Entwicklungsschritte im Detail}

\subsection{Brainstorm}

\Entwicklunsgprozessschritt
{% 1 Name
Brainstorm}
{% 2 Schritt davor
}
{% 3 Schritt danach
}
{% 4 Input
?}
{% 5 Output
Stories, Tasks, Ideen}
{% 6 Verantworlicher
\T{Brainstormkoordinator}}
{% 7 Mitarbeiter
Autoren, Partner, Leserschaft/Nutzer}
{% 8 Tätigkeit
}

\subsection{Vom Brainstorm zur Entwicklung}

\Entwicklunsgprozessschritt
{% 1 Name
Entwicklungsvorbereitung}
{% 2 Schritt davor
}
{% 3 Schritt danach
}
{% 4 Input
}
{% 5 Output
Stories, Tasks, Tickets, Ideen}
{% 6 Verantworlicher
\T{Entwicklungskoordinator}}
{% 7 Mitarbeiter
Optional: Maintainer, Autoren}
{% 8 Tätigkeit
Es werden Ideen zu User stories und Tasks zusammengefasst,
Ideen werden notiert und für spätere Zwecke in Evidenz
gehalten, ggfs. werden Ticket-Einträge erstellt (optional
bei klar umrissenen Problemstellungen).}

\subsection{Entwicklung}

\Entwicklunsgprozessschritt
{% 1 Name
Entwicklung}
{% 2 Schritt davor
}
{% 3 Schritt danach
}
{% 4 Input
Stories, Tasks, Tickets, Ideen
}
{% 5 Output
Autorenzweige}
{% 6 Verantworlicher
\T{Entwicklungskoordinator}}
{% 7 Mitarbeiter
Autoren}
{% 8 Tätigkeit
Abbarbeiten der User Stories, Tasks und sonstiger Impulse
}

\subsection{Von der Entwicklung zum Review:
Reviewvorbereitung}

\Entwicklunsgprozessschritt
{% 1 Name
Reviewvorbereitung}
{% 2 Schritt davor
}
{% 3 Schritt danach
}
{% 4 Input
Autorenzweige
}
{% 5 Output
\Branch{Review/Todo/Input}}
{% 6 Verantworlicher
\T{Reviewkoordinator}}
{% 7 Mitarbeiter
}
{% 8 Tätigkeit
Der Reviewverantwortliche fragt bei den Autoren an, welche
Zweige von ihnen für ein Review bereits sind und übernommen
werden können.

Der Reviewverantwortliche legt einen Termin für ein review
fest. 
}

\subsection{Das Review -- Erste Qualitätskontrolle}



\Entwicklunsgprozessschritt
{% 1 Name
Review}
{% 2 Schritt davor
}
{% 3 Schritt danach
}
{% 4 Input
\Branch{Review/Todo/Input}
}
{% 5 Output
\begin{enumerate}
  \item  Änderungsprotokoll Review inhaltlich
  \item Konsolidierung der Änderungen des Review im Zweig
  \Branch{Review/Output}
\end{enumerate}}
{% 6 Verantworlicher
\T{Reviewkoordinator}}
{% 7 Mitarbeiter
Maintainer

Schriftführer

Sprecher der Autoren (wünschenswert)}
{% 8 Tätigkeit
Siehe Review-Ablauf}


\subsection{Vom Review zum Lektorat und zur externen
Begutachtung} 


\Entwicklunsgprozessschritt
{% 1 Name
Review $\rightarrow$ Lektorat und externe Begutachtung}
{% 2 Schritt davor
}
{% 3 Schritt danach
}
{% 4 Input
\Branch{Review/Output}
}
{% 5 Output
\Branch{Lektorat/Todo/input}

Änderungsprotokoll Lektorat}
{% 6 Verantworlicher
\T{Lektoratskoordinator}}
{% 7 Mitarbeiter
Lektoren (Lektoren-Pool)}
{% 8 Tätigkeit
Der Lektoratskoordinator übernimmt die Änderungen aus dem
Zweig \Branch{Review/Ok} nach \Branch{Lektorat/Todo} und erstellt
Änderungsprotokolle für die Lektoren, welche diesen sagen,
welche Teile sie korrekturlesen sollen. Er verteilt dann die
Arbeit auf den \I{Lektorenpool}.}

\subsection{Externe Begutachtung}

% 1 Name
% 2 Schritt davor
% 3 Schritt danach
% 4 Input
% 5 Output
% 6 Verantworlicher
% 7 Mitarbeiter
% 8 Tätigkeit



\Entwicklunsgprozessschritt
{% 1 Name
Externe Begutachtung}
{% 2 Schritt davor
}
{% 3 Schritt danach
}
{% 4 Input
\Branch{Review/Ok}}
{% 5 Output
Anregungen, Änderungwünsche}
{% 6 Verantworlicher
Koordinator Extern}
{% 7 Mitarbeiter
extern}
{% 8 Tätigkeit
Inhaltliche Änderungen werden an Partner weitergeleitet.

Anregungen und Änderungswünsche fließen in den Brainstorm
oder die Entwicklung ein, bzw. hemmen die Übernahme in den
Stabilitätszweig. Die Triagierung übernimmt der Koordinator
extern.}



\subsection{Lektorat}


\Entwicklunsgprozessschritt
{% 1 Name
Lektorat}
{% 2 Schritt davor
}
{% 3 Schritt danach
}
{% 4 Input
}
{% 5 Output
Konsolidierung im Zweig \Branch{Lektorat/Ok}}
{% 6 Verantworlicher
\T{Lektoratskoordinator}: Er hält den Kontakt mit
den Lektoren und pflegt Änderungen ein.}
{% 7 Mitarbeiter
Lektoren (Lektoren-Pool)}
{% 8 Tätigkeit
Die Lektoren lesen gegen und geben Feedback.

Der Lektoratskoordinator sammelt das Feedback und hält
Kontakt mit den Lektoren. Er pfelgt die Änderungen ein}

\subsection{Vom Lektorat in den Stabilitätszweig}

\Entwicklunsgprozessschritt
{% 1 Name
Aufnahme Stabilitätszweig}
{% 2 Schritt davor
}
{% 3 Schritt danach
}
{% 4 Input
\Branch{Lektorat/Ok}}
{% 5 Output
}
{% 6 Verantworlicher
\T{Chefredakteur}}
{% 7 Mitarbeiter
}
{% 8 Tätigkeit
}

\subsection{Release}

\Entwicklunsgprozessschritt
{% 1 Name
Release}
{% 2 Schritt davor
}
{% 3 Schritt danach
}
{% 4 Input
Stabilitätszweig

Bugfixes
}
{% 5 Output
Versionscommit, Versionswartungszweig

Änderungsprotokoll}
{% 6 Verantworlicher
Chefredakteur}
{% 7 Mitarbeiter
}
{% 8 Tätigkeit
Es wir der Stabilitätszweig übernommen und fnialisiert. Das
Layout wir korrigiert und es wird eine Versionsnummer
vergeben.

Ggfs. werden Varianten erstellt

Es wir ein Änderungsprotokoll gegenüber der Vorversion
erstellt }


\chapter{Textgestaltung}

\minitoc

\section{Das Wichtigste}

\Text
{Hervorhebungen}
{Bei den Hervorhebungen gibt es 
\begin{itemize}
  \item Schwache Hervorhebungen (kursiv)
  \begin{itemize}
    \item ohne Index-Eintrag
    \item mit Index-Eintrag
  \end{itemize}
  \item Starke Hervorhebungen (fett)
  \begin{itemize}
    \item ohne Index-Eintrag
    \item mit Index-Eintrag
  \end{itemize}
  \item Terminus: Für Fachbegriffe, welche an dieser Stelle (das erste Mal) erklärt werden (fett, mit Index-Eintrag)
\end{itemize}}
{}
{}
{}
{}

\Text
{Besondere Formatierungen}
{Cave

Fazit Leitsätze

}
{}
{}
{}
{}



\Text
{Slides}
{Weiters gibt es die Randboxen (Slides), welche die
Kurzzusammenfassung des korrespondierenden
Absatzes(Fließtextes) darstellen, entsprechend den Punkten
auf einer Präsentationsfolie. (Achtung: der jeweilige
Fließtext hat eine Paragraphenüberschrift).

}
{}
{}
{}
{}


\Text
{Bilder}
{Bilder können einzeln vorkommen, oder in Serien zu 2, 3
oder 4 Bildern pro Reihe, jeweils wahlweise über die
Textspalten- oder Seitenbreite (Ausnahmen im Einzelfall
möglich).
}
{}
{}
{}
{}



\Text
{Eingaben Mittels Textverarbeitungs-Dateien}
{
Grundsätzlich sind die Einstellungen in in der
Textverarbeitung, z.\,B. Microsoft{\texttrademark}
Word{\texttrademark} egal, da der Rohtext in des
Satzprogramm {\LaTeX} übernommen und dort layoutiert wird.

Um vom Autor gewünschte Sonderformatierungen kenntlich zu
machen, gilt folgende Konvention:


\begin{tabularx}{\linewidth}{XX}
\addlinespace\toprule\addlinepspace
\noindent\TabHeading{Format}
&
\noindent\TabHeading{Formatierung in Textverarbeitung}
\\\addlinespace\midrule\addlinespace
Schwache Hervorhebung ohne Index-Eintrag & \textit{kursiv}
\\\addlinespace
Schwache Hervorhebung mit Index-Eintrag &
\textit{\underline{kursiv, unterstrichen}} 
\\\addlinespace
Starke Hervorhebung ohne Index-Eintrag & \textbf{fett}
\\\addlinespace
Starke Hervorhebung mit Index-Eintrag & \textbf{\underline{fett,
unterstrichen}} 
\\\addlinespace
Terminus & \textbf{\color{Green}fett, grün}
\\\addlinespace\bottomrule\addlinespace
\end{tabularx}

Slides am Ende des jeweiligen Absatzes als Bullet-Liste

Bilder mit eindeutigem Namen im Text anführen

Achtung: Für Bilder und Grafiken sind vollständige Quellen- und Lizenzangaben (Urheber und Rechteinhaber!) unbedingt notwendig!
Das sollte die wichtigsten Szenarien abdecken, ich werde das heute Abend noch in den Leitfaden einbauen und zusammen mit einer Leseprobe unserers bisherigen Rettungswesenskapitel verschicken, dann gibt es auch gleich eine Layoutprobe des bisherigen Anpassungsfortschritts.

}
{}
{}
{}
{}


% \section{Beispiel}
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %%%
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
% \subsubsection{Abschnitt oder Unterabschnitt}
% 
% \Definition{Defnitionstext --- Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit, sed diam nonummy nibh euismod tincidunt ut laoreet dolore magna aliquam erat volutpat. Ut wisi enim ad minim veniam, quis nostrud exerci tation ullamcorper suscipit lobortis nisl ut aliquip ex ea commodo consequat.}
% 
% \MarriedNG{Beschreibung}{
% \E{Fließtext} -- Das Standardlayout 1 kennt 3 Argumente:
% Die Paragraphenüberschrift (hier \emph{"`Beschreibung"'}),
% den Fließtext (diese Kolumne) und die Stichworte
% (Randspalte). Aus den Stichworten sollen in späterer Folge
% automatisch folien erstellt werden. 
% 
% Mirum est notare quam
% littera gothica, quam nunc putamus parum claram, anteposuerit litterarum formas humanitatis per seacula quarta decima et quinta decima. Eodem modo typi, qui nunc nobis videntur parum clari, fiant sollemnes in futurum. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit, sed diam nonummy nibh
% euismod tincidunt ut laoreet dolore magna aliquam erat
% volutpat. 
% }
% {\E{Stichworte}
% 
% \begin{itemize}
%     \item Punkt 1
%     \item Punkt 2
%     \begin{itemize}
%         \item a
%         \item b
%         \item a + b
%     \end{itemize}
%     \item Lorem
% \end{itemize}
% }
% 
% 
% \MarriedNG{Ursachen}
% {
% Lorem ipsum brute docendi expetenda his ut, graecis detracto et nec! Possim
% fabulas complectitur ei quo, suas ornatus omnesque et mea. Velit error laoreet ex
% eum, no diceret democritum vis? Vel et unum nullam dissentiet, his dicat solet
% placerat te! Ut per sanctus accusamus delicatissimi, tempor euripidis posidonium
% cum no.
% 
% }
% {
% \begin{itemize}
%     \item Lorem
%     \item ipsum
%     \item Dolor
% \end{itemize}
% 
% }
% 
% \MarriedNG{Symptome}
% {
% Klassisch \ldots \EE{Claritas} est
% etiam processus dynamicus, qui sequitur mutationem
% consuetudium lectorum. Mirum est notare quam littera gothica,
% quam nunc putamus parum claram, anteposuerit litterarum
% formas humanitatis per seacula quarta decima et quinta
% decima. Eodem modo typi, qui nunc nobis videntur parum clari,
% fiant sollemnes in futurum.
% 
% Häufig \ldots Lorem ipsum brute docendi expetenda his ut, graecis detracto
% et nec! Possim fabulas complectitur ei quo, suas ornatus omnesque et mea. Velit error laoreet ex
% eum, no diceret democritum vis!
% 
% Manchmal/Mitunter \ldots am liber tempor cum soluta nobis eleifend
% option congue nihil imperdiet doming id quod mazim placerat facer possim assum.
% Typi non habent claritatem insitam; 
% 
% Eventuell \ldots Lorem ipsum brute docendi expetenda his ut, graecis detracto
% et nec! Possim fabulas complectitur ei quo, suas ornatus omnesque et mea. 
% cum no.
% 
% }
% {
% % TODO VIT: Slide fehlt!
% \begin{itemize}
%     \item Lorem
%     \item ipsum
%     \item Dolor
% \end{itemize}
% 
% }
% 
% \MarriedNG{Komplikationen, Gefahren}
% {
% --- am liber tempor cum soluta nobis eleifend
% option congue nihil imperdiet doming id quod mazim placerat facer possim assum.
% Typi non habent claritatem insitam; est usus legentis in iis
% qui facit eorum claritatem. Investigationes demonstraverunt
% lectores legere me lius quod ii legunt saepius. \EE{Claritas} est
% etiam processus dynamicus, qui sequitur mutationem
% consuetudium lectorum. Mirum est notare quam littera gothica,
% quam nunc putamus parum claram, anteposuerit litterarum
% formas humanitatis per seacula quarta decima et quinta
% decima. Eodem modo typi, qui nunc nobis videntur parum clari,
% fiant sollemnes in futurum.
% }
% {
% \begin{itemize}
%     \item Lorem
%     \item ipsum
%     \item Dolor
% \end{itemize}
% }
% 
% \Massnahmen{
%     \paragraph{Spezielle Maßnahmen}
%     
%     \begin{itemize}
%     \item \TxMassVitBes (gTxMassVitBes)
%     \begin{itemize}
%         \item Lagerung: Oberkörper hoch
%         \item $O_2$: 12\LMin
%         \item Ursachenforschung
%     \end{itemize}
%     \item Claritas
%     \item Investigationes
%     \item seacula
%     \item futurum
% \end{itemize}
%     
% }



\section{Schnellübersicht}

% \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}lX@{}}
% sdvadsvadsd dfhsigdfsiug ndsfiugn disfuh gidf gidfgidsfiug
% odisfgl sfg &
% ifgh iudfs hgusdfiuhdfiug hdfsiuhsiuhg   iuhiughiudsfh
% giudfg
% \\
% c
% &
% d
% \\
% \end{tabularx}

% {
% \begin{syntax}
% \item[1.0,default,Wichtig!] \texttt{command},
% \texttt{environment} or
% \item[,,] \lstinline!\EE{}!     starke Betonung.
% \begin{description}
%     \item[Anwendung] starke Betonung
%     \item[Beispiel] \EE{starke Betonung}
%     \end{description}
% \item[,,] \lstinline!\E{}!     starke Betonung.
% \begin{description}
%     \item[Anwendung] starke Betonung
%     \item[Beispiel] \E{schwache Betonung}
% \end{description}
% \EE{starke Betonung}
% 
% 
% \end{syntax}
% } 


% \paragraph{Simple Textauszeichnungen}~
% 
% \begin{tabular}{p{0.2\linewidth}p{0.6\linewidth}p{0.2\linewidth}}
% \toprule\addlinespace
% \TabHeading{Befehl} & \TabHeading{Beschreibung}
% \\\addlinespace\midrule\addlinespace
% \lstinline$\EE{Hallo}$
% & 
% starke Betonung \Z{(emphasis, strong)}
% 
% Sind jetzt serifenlos und fett.
% &
% \EE{starke Betonung}
% \\\addlinespace
% \lstinline$\E{}$
% &
% schwache Betonung \Z{(emphasis)}
% &
% \E{schwache Betonung}
% \\\addlinespace
% \lstinline$\T{}$
% &
% Terminus
% 
% &
% \T{Terminus}
% \\\addlinespace
% \lstinline$\Z{}$
% &
% Zusatzinfo
% &
% \Z{Zusatzinfo}
% \\\addlinespace
% \lstinline$\H{}$
% &
% Handschrift
% &
% \H{Handschrift}
% \\\addlinespace
% 
% &
% 
% &
% 
% \\\bottomrule
% \end{tabular}

\paragraph{Standardlayouts}~






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#

\section{Konventionen}



\section{Hervorhebungen und Textauszeichnungen}







\Text
{Schwache Betonung -- \Code{\tbs E\{\}}}
{Bla!}
{}
{}
{}
{}



\begin{Beispiel}\lstinline$\T{<text>}$\tcblower
Ein Mann ging von \E{Jerusalem} nach \E{Jericho} hinab und wurde von Räubern
überfallen. Sie plünderten ihn aus und \E{schlugen ihn nieder}; dann gingen sie
weg und ließen ihn \E{halbtot} liegen.
\end{Beispiel}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#

\Text
{Starke Betonung -- \Code{\tbs EE\{\}}}
{Bla!}
{}
{}
{}
{}



\begin{Beispiel}
\lstinline$\EE{<text>}$
\tcblower
Ein Mann ging von \EE{Jerusalem} nach Jericho hinab und wurde von Räubern
überfallen. Sie plünderten ihn aus und schlugen ihn nieder; dann gingen sie weg und ließen
ihn halbtot liegen.
\end{Beispiel}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#

\TextSlide
{Terminus -- \Code{\tbs T[]\{\}}}
{Spezielle Hervorhebung für Fachbegriffe.\ZFootnote{Früher
sollte sie für alle Fachbegriffe verwendet werden, im August 2009 hat sich
die Definition geändert.}}
{Spezielle Hervorhebung für Fachbegriffe

Indiziert}
{}
{}
{}
Terminus-Formatierungen sollen nur mehr angewendet werden
  wenn der entsprechende Begriff \EE{an der jeweiligen
  Stelle erklärt} wird! Sonst soll auch ein Fachbegriff
  normal formatiert werden, wenn eine Hervorhebung gewünscht
  ist kommen z.\,B. die starke Betonung (\lstinline$\EE$)
  oder die schwache Betonung (\lstinline$\E$) -- wie im
  normalen Text -- in Frage.
Nicht zu verwenden ist der Befehl bei Begriffen, die an der
Stelle nicht abschließend erklärt werden oder langen
Begriffen, bei denen ein Zeilenumbruch nötig ist.

Die didaktische Überlegung ist dass für den Leser
  nachvollziehbar sein soll dass der Begriff an dieser Stelle neu ist und er
  hier erklärt wird (und er an dieser Stelle zu lernen ist).

\Cave{Zeilenumbrüche sind in \lstinline$\T$ nicht mehr
vorgesehen, die Termini sollen immer in einer Zeile stehen! Wenn Termini lt. obiger Definition in einer
  Tabelle, etc. vorkommen (also nicht im Fließtext) dann sollen sie als
  marginpar in der Randspalte gesetzt werden! Es besteht sonst
  die Gefahr dass der Terminus in die benachbarte Spalte
  hineinreicht.}



\begin{Beispiel}
Syntax: \lstinline$\T[<abweichender Index-Eintrag>]{<text>}$
\tcblower
Es kann zu einer Loslösung von Teilen des Thrombus kommen, dieser
losgelöste Teil wird \T{Embolus} genannt.
\end{Beispiel}






\TextSlide
{Index-Einträge formatiert -- \Code{\tbs I[]\{\}}}
{Schwache Hervorhebung für Fachbegriffe, welche an dieser
Stelle auch indiziert werden}
{Schwache Hervorhebung für
Fachbegriffe

Indiziert}
{}
{}
{}


\begin{Beispiel}
Syntax: \lstinline$\I[<abweichender Index-Eintrag>]{<text>}$

\begin{lstlisting}
Es kann zu einer Losl"osung von Teilen des \I{Thrombus} und damit zu \I[Embolie]{Embolien} kommen.
\end{lstlisting}

\tcblower
Es kann zu einer Losl"osung von Teilen des \I{Thrombus} und
damit zu \I[Embolie]{Embolien} kommen.
\end{Beispiel}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#


\Text
{Cave (Fließtext) -- \Code{\tbs Ca\{\}}}
{Aussagen über eine massive Gefahr.}
{}
{}
{}
{}
Für einen ganzen Absatz steht der
    \lstinline$\Cave{}$-Befehl zur Verfügung, er erstellt eine ganze (rot
    umrandete) Absatzbox!

\bigskip

\begin{Beispiel}\lstinline$\Ca{<text>}$\tcblower
 \Ca{Nitro kann zu einer rapiden Senkung des Blutdrucks
    führen!}
\end{Beispiel}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#

\Text
{Handschrift -- \Code{\tbs H\{\}}}
{Handschriftliche Notiz!}
{}
{}
{}
{}
Handschriftliche Notizen, z.\,B. auf
Beispiel-"'Transportscheinen"'
oder Anmerkungen des "`Allwissenden Erzählers"'.


\Cave{Aufgrund der gewählten Schriftart kann es zu Problemen
mit deutschen Sonderzeichen (ß, Umlaute) kommen!  }

\begin{Beispiel}\lstinline$\H{<text>}$\tcblower
\H{Das ist eine Handschrift!}
\end{Beispiel}









%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#
\clearpage
\section{Standardlayouts und "`Verheirateter Text"'}

\begin{lstlisting}[aboveskip=0pt,belowskip=0pt]
\Layout
{
 % #1: Nummer
}{
 % #2: Ueberschrift
}{
 % #3: Fliesstext
}{
 % #4: Stichworte
}{
 % #5: Bild-Pfad/Objekt
}{
 % #6: Bild/Objekt-Beschreibung
}{
 % #7: credits
}
\end{lstlisting}




\begin{WidePar}
\begin{minipage}{\linewidth}
\small
\Captionof{table}{Standardlayouts}

\begin{tabular}{rp{10cm}l}\toprule\addlinespace
\noindent\TabHeading{\#}
&
\noindent\TabHeading{Beschreibung}
&
\\\addlinespace\midrule\addlinespace
\multicolumn{3}{c}{\TabHeading{Textlastiges Layout}}
\\\addlinespace\midrule\addlinespace
0
&
Die Rechte Spalte ist die Kurzfassung
von der linken Spalte und soll in etwa einer
Präsentations-Folie entsprechen 
&
Test
\\
1
&
ohne Überschrift
&

\\\addlinespace\midrule\addlinespace
\multicolumn{3}{c}{\TabHeading{Textlastige Layouts über gesamte Seite}}
\\\addlinespace\midrule\addlinespace
10
&

&

\\
11
&

&


\\\addlinespace\midrule\addlinespace
\multicolumn{3}{c}{\TabHeading{Layout mit Bild}}
\\\addlinespace\midrule\addlinespace
20 & Bild + Fließtext, Punkte & Bild \nicefrac{1}{2} Textkolumne
\\
21 & Bild + Fließtext, Punkte, ohne Überschrift & Bild \nicefrac{1}{2}
Textkolumne
\\
22 & Bild + Fließtext & 
\\
23 & Bild + Fließtext, ohne Überschrift & 
\\
24 & Bild + Punkte & 
\\
25 & Bild + Punkte, ohne Überschrift & 
\\
26 & Bild & 
\\
27 & Bild, ohne Überschrift &
\\
28 & Teaser + Fließtext, Punkte & wird 60
\\
29 & Teaser + Fließtext, Punkte, ohne Überschrift & wird 61
\\\addlinespace\midrule\addlinespace
\multicolumn{3}{c}{\TabHeading{Layouts mit Bild über gesamte Seite}}
\\\addlinespace\midrule\addlinespace
30 & Bild + Fließtext, Punkte & 
\\
31 & Bild + Fließtext, Punkte, ohne Überschrift & 
\\
32 & Bild + Fließtext & 
\\
33 & Bild + Fließtext, ohne Überschrift & 
\\
34 & Bild + Punkte & 
\\
35 & Bild + Punkte, ohne Überschrift & 
\\
36 & Bild & 
\\
37 & Bild, ohne Überschrift &
\\
38 & Teaser + Fließtext, Punkte &
\\
39 & Teaser + Fließtext, Punkte, ohne Überschrift &
\\\addlinespace\midrule\addlinespace
\multicolumn{3}{c}{\TabHeading{Layouts mit Objekt (Tabelle o.ä.)}}
\\\addlinespace\midrule\addlinespace
40 & Objekt + Fließtext, Punkte & 
\\
41 & Objekt + Fließtext, Punkte, ohne Überschrift & 
\\
42 & Objekt + Fließtext & 
\\
43 & Objekt + Fließtext, ohne Überschrift & 
\\
44 & Objekt + Punkte & 
\\
45 & Objekt + Punkte, ohne Überschrift & 
\\
46 & Objekt & 
\\
47 & Objekt, ohne Überschrift &
\\\addlinespace\midrule\addlinespace
\multicolumn{3}{c}{\TabHeading{Layouts mit Objekt (Tabelle o.ä.) über ganze
Seite}} 
\\\addlinespace\midrule\addlinespace
50 & Objekt + Fließtext, Punkte & 
\\
51 & Objekt + Fließtext, Punkte, ohne Überschrift & 
\\
52 & Objekt + Fließtext & 
\\
53 & Objekt + Fließtext, ohne Überschrift & 
\\
54 & Objekt + Punkte & 
\\
55 & Objekt + Punkte, ohne Überschrift & 
\\
56 & Objekt & 
\\
57 & Objekt, ohne Überschrift &
\\\addlinespace\midrule\addlinespace
\multicolumn{3}{c}{\TabHeading{Teaser}} 
\\\addlinespace\midrule\addlinespace
60 & &
\\
61 & & 
\\\addlinespace\bottomrule
\end{tabular}

\end{minipage}
\end{WidePar}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#
\clearpage
\section{Spezielle Bereiche}

\begin{minipage}{0.48\linewidth}
Ergebnis
\end{minipage}
\hspace{0.04\linewidth}
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
\begin{lstlisting}
Code
\end{lstlisting}
\end{minipage}






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#

\Text
{Definitionen -- \Code{\tbs Definition\{\}}}
{}
{}
{}
{}
{}

\begin{description}
    \item[Syntax:] \lstinline$\Definition{<text>}$
%     \item[Beschreibung:]
%     \item[Anwendung:] Definitionen.
%     \item[Nicht anzuwenden bei:]
%     \item[Anmerkungen:] 
%     \item[Cave:]
    
    \item[Formatierung:] Eingerückt, kursiv, grüne Schriftfarbe, beginnend mit
    "`Definition: "`
%     \item[Beispiel:]
\end{description}





\begin{Beispiel}
\begin{lstlisting}
\Definition{Dies ist eine Definition. Da sie eine Randbox hat passt sie nicht in den oberen Kasten.

Sie kann auch mehrere Absaetze umfassen}
\end{lstlisting}
\tcblower

\end{Beispiel}

\Definition{Dies ist eine Definition. Da sie eine Randbox
hat passt sie nicht in den oberen Kasten.

Sie kann auch mehrere Absaetze umfassen}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#

\Text
{Fazit-Box -- \Code{\tbs Fazit\{\}}}
{Zusammenfassung bzw. Aussage}
{}
{}
{}
{}

\begin{Beispiel}
Syntax: \lstinline$\Fazit{<text>}$

\begin{lstlisting}
\Fazit{Diese Aussage fasst etwas zusammen oder 
  trifft eine Aussage die speziell hervorgehoben 
  sein soll. Sie kann wichtig sein oder sonst eine 
  entsprechende Bedeutung haben. Wir sind froh die 
  rote Fahne zu haben! }
\end{lstlisting}
\tcblower
\Fazit{Diese Aussage fasst etwas zusammen oder trifft eine Aussage die Speziell
hervorgehoben sein soll. Sie kann wichtig sein oder sonst eine entsprechende
Bedeutung haben. Wir sind froh die rote Fahne zu haben!}
\end{Beispiel}













% 
% 
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#
% 
% \subsubsection{Parallel-Box -- \Code{\tbs Parallel\{\}}}\marginpar{\T{\tbs
% gParallel\{\}}}
% 
% \begin{description}
%     \item[Syntax:] \lstinline$\Parallel{<text>}$
%     \item[Beschreibung:] wie \lstinline$\Married$, der Inhalt von rechter und
% linker Spalte hat jedoch keinen Bezug zueinander     
% %     \item[Anwendung:]
% %     \item[Nicht anzuwenden bei:]
% %     \item[Anmerkungen:] 
% %     \item[Cave:]
% %     
% %     \item[Formatierung:]
% %     \item[Beispiel:]
% \end{description}
% 

% 
% \begin{minipage}{0.48\linewidth}
% 
% 
% \end{minipage}
% \hspace{0.04\linewidth}
% \begin{minipage}{0.48\linewidth}
% \begin{lstlisting}
% 
% \end{lstlisting}
% \end{minipage}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#


\Text
{Cave-Box -- \Code{\tbs Cave\{\}}}
{Aussagen über eine massive Gefahr.}
{}
{}
{}
{}
Für die Auszeichnung einzelner Wörter steht der
    \lstinline$\Ca{}$-Befehl zur Verfügung.


\begin{Beispiel}
\begin{lstlisting}
Syntax: \lstinline$\Cave{<text>}$

\Cave{
Dies ist eine Cave-Box!

Die Cave-Box kann auch mit der \Ca{\tbs Ca\{\}-Formatierung} kombiniert werden!
}
\end{lstlisting}
\tcblower
\Cave{
Dies ist eine Cave-Box!

Die Cave-Box kann auch mit der \Ca{\tbs Ca\{\}-Formatierung} kombiniert werden!
}
\end{Beispiel}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#

\subsection{Massnahmen}

Maßnahmen stellen einen Sonderfall dar, es gibt verschiedene
Formen von Maßnahmen-Definitionen

\begin{description}
    \item[Syntax:] \lstinline$\MassnahmenNG{<Art>}{<bei>}{<Kommandos>}{<text>}$
%     \item[Beschreibung:]
%     \item[Anwendung:]
%     \item[Nicht anzuwenden bei:]
%     \item[Anmerkungen:] 
%     \item[Cave:]
%     
%     \item[Formatierung:]
%     \item[Beispiel:]
\end{description}

% \captionof{massnahmen}{test}\ovalbox{\sffamily M}
% 
% \MassnahmenNG{}{}{}
% {
% \begin{enumerate}
%     \item Bla
%     \item Blabla
%     \item Blabla
%     \item Punkt
% \end{enumerate}
% }
% 
% \MassnahmenNG{Spezielle Maßnahmen}{Darmverschluß}{}{
% \begin{itemize}
%     \item Patient nüchtern lassen.
%     \item Hospitalisierung: Abt. f. Chirurgie.
% \end{itemize}
% }
% 
% 
% \begin{lstlisting}
% \MassnahmenNG{Spezielle Massnahmen}{Muster}{}
% {
% \begin{enumerate}
%     \item Bla
%     \item Blabla
%     \item Blabla!
%     \item Punkt.
% \end{enumerate}
% }
% \end{lstlisting}
% 
% 
% 






\printindex








\end{document}