\documentclass[
ngerman,
paper=a4,
asymmetric,
fontsize=10pt,
headings=small,
draft=false,
openany,
% parskip=half,
numbers=noenddot,
% listof=totoc,         % verschiebt Minitoc/Hyperref
% bibliography=totoc,   % verschiebt Minitoc/Hyperref
bibtotocnumbered,
% index=totoc,
% noonelinecaption,
footnotes=multiple,
toc=flat,
]{scrreprt}
\setlength{\parindent}{15pt}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
% \usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{etex}

\usepackage[final]{graphicx} % Bilder-Support

\input{./AASS.optkeys.tex}
\input{./AASS.preamble.tex}
\input{./AASS.hyphenation.tex}
\input{./AASS-Wartungsnotiz-1.0.docinfo.tex}

\usepackage[markup=underlined,ulem=normalem]{changes}
% \def\added{}
% \def\deleted{}
% \def\replaced{}
\makeindex

\usepackage[backend=bibtex8,
babel=other,
defernumbers=true,
natbib,
sorting=none,
sortlocale=de,
]{biblatex}

% 	\bibliography{AASS.bib}
    \addbibresource{BiblioDB-AASS.bib}
    \addbibresource{BiblioDB-ASBOe.bib}
	\addbibresource{BiblioDB-Med-Books.bib}
	\addbibresource{BiblioDB-Med-Books-Harrisons18De.bib}
	\addbibresource{BiblioDB-Med-Journals-Rettungsdienst.bib}
	\addbibresource{BiblioDB-Med-Links.bib}
	\addbibresource{BiblioDB-Med-Misc.bib}
	\renewcommand{\labelnamepunct}{\addcolon\space}
	\DeclareFieldFormat{title}{\mkbibbold{\mkbibemph{#1}}}
	\DeclareFieldFormat[article,unpublished]{title}{\mkbibbold{\mkbibemph{#1}}}
	\DeclareFieldFormat[inbook]{title}{\mkbibbold{\mkbibemph{#1}}}
	% \DeclareFieldFormat{citetitle}{\mkbibbold{#1}}
	% 
	% \DeclareFieldFormat{citetitle}[article]{\mkbibbold{#1}}
	\DeclareFieldFormat{journaltitle}{\textsc{#1}}
	\DeclareFieldFormat[article]{journaltitle}{\textsc{#1}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%   Begin Document


\newcommand{\Branch}[1]{\emph{#1}}

\newcommand{\Neu}{\fontfamily{lmtt}\fontseries{lc}\selectfont\color{DarkGreen}}


% \begin{itemize}
%   \item \TabHeading{Input}:
%   \begin{enumerate}
%     \item 
%   \end{enumerate}
%   \item \TabHeading{Verantwortlicher}:
%   \begin{enumerate}
%     \item 
%   \end{enumerate}
%   \item \TabHeading{Mitwirkende:}
%   \begin{enumerate}
%     \item 
%   \end{enumerate}
%   \item \TabHeading{Output}:
%   \begin{enumerate}
%     \item 
%   \end{enumerate}
% \end{itemize}

\title{Wartungsnotiz}
\subtitle{für die Arbeits- und Ausbildungsstandards für den
Sanitätsdienst}
\subject{Versionslinie 1.0}
\author{\AASS}



%\usepackage{lstdoc}
% \usepackage{listings}
%\usepackage{textcomp}
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#
% BEGIN DOCUMENT %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%#

\newenvironment{Beispiel}
{\begin{tcolorbox}[title=Beispiel]

}{\end{tcolorbox}}


\usepackage{xr}						% Maßnahmenkatalog: Referenzen zu ext. Dokument
	\opt{VAR-VAR1}{\externaldocument[MK-]{AASS-MKATALOG-2013-var1-Archiv}}
	\opt{VAR-VAR2}{\externaldocument[MK-]{AASS-MKATALOG-2013-var2-Archiv}}
% 	\opt{VAR-VAR1}{\externaldocument[AASS-]{AASS-1.0-var1-Archiv}}
	\opt{VAR-VAR2}{\externaldocument[AASS-]{AASS-1.0-var2-Archiv}}


\begin{document}
 
\newgeometry{verbose,
a4paper,
asymmetric,
reversemarginpar,
rmargin=13mm,
lmargin=13mm,
top    = 20mm,
bottom = 15mm,
marginparwidth = 0mm,
footskip = 5mm,
bindingoffset=1.5cm}
\savegeometry{FullPage}
\newgeometry{verbose,
a4paper,
asymmetric,
reversemarginpar,
rmargin=13mm,
lmargin=13mm,
top    = 8mm,
bottom = 8mm,
marginparwidth = 0mm,
footskip = 5mm,
bindingoffset=1.5cm}
\savegeometry{WholePage}
\restoregeometry
\begin{titlepage}
\loadgeometry{FullPage}\thispagestyle{empty}
\input{./AASS-Wartungsnotiz.CoverFrontBack.tex}
\end{titlepage}
% \dominitoc

% \tableofcontents
% \listofchanges


% \chapter{Einleitung}

% \begin{labeling}{xxxxxxxxxxxxxxx}
%   \item[Anwesende:] ~
%   \begin{itemize}
%     \item Sebastian GABRIEL
%     \item Josef EMHOFER
%     \item Roman KOCH
%     \item Michael MOTAL
%   \end{itemize}
%   \item[Ort:] ASB 921
%   \item[Schwerpunkte:] keine
%   \item[Von:] 9e839e6b1e7ba57df12befe21a8be215e6adcd8a
%   \item[Bis:] b67d4e88dea3110369b705e1dc8cf1f9b8092904
%   \item[Anmerkungen:] --- 
% 
% \end{labeling}

\chapter{Maßnahmenkatalog {\VarMkatalogVersion}}

\begin{table}[H]
\Captionof{table}{Übersicht der von Änderungen betroffenen
Maßnahmen}

\begin{WidePar}
\begin{longtable}{p{0.1\linewidth}p{0.2\linewidth}p{0.3\linewidth}p{0.4\linewidth}}
\toprule\addlinespace
\TabHeading{Varianten} & \TabHeading{Nummer} & \TabHeading{Titel} & \TabHeading{Anmerkung} 
\\\addlinespace\midrule\addlinespace\endhead
1, 2				& \SignMassnahme\,E.23   &  Insult
\\\addlinespace
1, 2 			& \SignMassnahme\,E.49 & Vorzeitige Plazentalösung & Transportpriorität 
\\\addlinespace 
1, 2 			& \SignMassnahme\,E.61 &	Uterusruptur & Transportpriorität
\\\addlinespace\bottomrule\addlinespace
\end{longtable}

\end{WidePar}

\end{table}





\Layout{2}
{Insult}
{Hier wurde der beschreibende Text und Details bezüglich der
Behandlung angepasst. Grundsätzlich ist die AUssage gleich,
jedoch deutlicher formuliert. Der Text entspricht weitgehend
den Empfehlungen des ASB LV Wien.

\bigskip

\EE{Taktik}: \Speech{\Ca{Vitale Bedrohung!}
Zeitkritisch (\enquote{\Speech{Time is brain.}}):
Vitalfunktionen sichern, rascher Transport an eine geeignete Abteilung.}

Grundsätzlich
ist ein Schlaganfall-Patient aufgrund seiner Diagnose als \EE{vital
bedroht} und gleichzeitig als \EE{zeitkritisch}
(\enquote{\Speech{Time is brain.}}) einzustufen. 
Eine definitive Therapie in einer Spezialabteilung
(\I{Stroke Unit}) kann andere, noch nicht abgestorbene
Teile des Hirns vor weiterem Schaden bewahren, d.\,h. es ist
sehr wichtig, dass diese Therapie möglichst schnell
erfolgt.
% 
% Bei der Behandlung des Patienten mit V.\,a. Schlaganfall
% gelten folgende Besonderheiten:


\begin{itemize}
  \item \TxMassVitMKBes
  \begin{itemize}
    \item \EE{Lagerung}: \E{leicht erhöhter Oberkörper}
    \item \added{\EE{Sauerstoff}: Gabe je nach Sp\ce{O2},
    unterer Grenzwert 94\PC*,
    darüber ist von einer \ce{O2}-Gabe abzusehen, da es
    sonst zu einer Gefäßengstellung mit nachfolgender
    Mangeldurchblutung in den noch gesunden Hirnarealen
    kommen kann!} \Commentary[Insult / Sauerstoffgabe]{In der originalen
    Lehrmeinungsnpassung ist der Grenzwert 95\PC*. Im Sinne
    der Konsistenz mit der allgemeinen Lehrmeinung ist ein
    angepasster Grenzwert von 94\PC* vertretbar
    \cite{AsboeLvWien-2013-01-29}.}
    \item \EE{Notarzt}: Grundsätzlich ist ein
    Schlaganfall-Patient aufgrund seiner Diagnose als vital
    bedroht einzustufen, er ist jedoch gleichzeitig zeitkritisch (s.\,o.).
    Daher soll von einer
    \EE{Nachberufung eines Notarztes \underline{abgesehen} werden,
    \E{wenn folgende Umstände gegeben sind}}:
    \begin{enumerate}
      \item Die Verdachtsdiagnose gilt als \E{sehr sicher}.
      \item Der Patient ist sonst als \E{stabil} (\prettyref{m:ersteinschaetzung}) eingestuft
      und
      bewusstseinsklar\footnote{Bei der Einschätzung des Bewusstseins
      darf man sich nicht durch die durch den Schlaganfall
      verursachten Symptome (Sprachstörungen, Blickstarre \ldots)
      beirren lassen.}.
      \item Es gibt sonst \E{keine anderen Umstände} die die Berufung
      eines Notarztes erforderlich machen.
      \item Es muss versucht werden, eine Aufnahme auf eine
      \E{Spezialabteilung} für Schlaganfälle zu
      organisieren\footnote{Der Erfolg ist abhängig von der
      Verfügbarkeit eines entsprechenden freien Bettes.} (Stroke Unit,
      Kontaktaufnahme mit der Leitstelle).
      \item Regionale Bestimmungen müssen beachtet werden!
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
  \item  \added{\EE{Blutdruck}: Blutdruckwerte bis \RRmmHg{220}{120} werden toleriert,
  wenn nicht cardiopulmonale Gründe (Myocardischämie,
  Herzinsuffizienz, \ldots) andere Grenzwerte erfordern.
  Senkung des Blutdrucks ist eine ärztliche Maßnahme.}
  \item \EE{Neurocheck} inkl. Messung des \EE{Blutzuckers} ist
  zwingend erforderlich!
  \item \EE{Transportentscheidung}: Wenn verfügbar: \EE{Stroke Unit}, sonst
  Abklärung mit Leitstelle wegen Alternativen (Abt. für
  Neurologie oder Innere Medizin, mit Möglichkeit zur CT und
  Intensivüberwachung).
  \added{Bei Anforderung einer Stroke Unit ist anzugeben:}
  \begin{enumerate}
    \item \added{Alter}
    \item \added{Beginn der Symptome}
    \item \added{Vorherige Schlaganfälle}
  \end{enumerate}
\end{itemize}

\Cave{Eine engmaschige Verlaufskontrolle, insbesonders des
Bewusstseinszustandes, ist wichtig!}


\cite{Aass-1.0var1,AassMk-2013var1,MA70-Protokoll-2012-10-11,AsboeLvWien-2013-01-29,Lang2012,Ma70-Ausrueckordnung-2012-01-24}

}
{}
{}
{}
{}





\Layout{2}
{Transportpriorität bei bestimmten geburtshilflichen Notfällen}
{
\SlideHeading{}
  Bei bestimmten schwerwiegenden Komplikationen in der
  Spätschwangerschaft und während der Geburt (starke
  Blutungen: Verdacht auf Placenta praevia, vorzeitige
  Plazentalösung oder Uterusruptur; Vorfall von kindlichen
  Teilen während der Geburt)
soll nicht mehr auf den Notarzt gewartet werden, sondern
nach dem \enquote{load and go}-Prinzip verfahren werden.
Ggfs.
kann ein Rendezvous über die Leitstelle(n) ausgemacht
werden, der Transport darf aber nicht verzögert werden.
Die normale zu erwartende Haus- oder Wagengeburt bleibt
weiterhin eine Indikation zur Notarzt-Nachforderung.

Daher kommt es zu folgenden Anpassungen:
 
\begin{enumerate}
  \item  \SlideHeading{Vorzeitige
  Plazentalösung} \FullPrettyRef{MK-m:plazentaloesung}
  
  \E{Der neue Text lautet:}
  \begin{itemize}
    \item %\TxMassVitMKBes
    Standardmaßnahmen bei vital bedrohten Patienten, Besonderheiten:
    \begin{itemize}
      \item \added{\Ca{Zeitkritisch!}}
      \item \added{\Ca{Notarztnachforderung nur wenn Stabilisierung
      notwendig}}
      \item Lagerung: sterile Vorlage und Lagerung nach Fritsch.
      \item Schockbekämpfung
    \end{itemize}
    \item Keine vaginale Untersuchung oder  Scheidentamponade
    \item Zügiger Transport mit Voranmeldung
  \end{itemize}
  \item \SlideHeading{Uterusruptur} \FullPrettyRef{MK-m:uterusruptur}
  
  \E{Der neue Text lautet:}
  \begin{itemize}
	\item
    Standardmaßnahmen bei vital bedrohten Patienten, Besonderheiten:
    \begin{itemize}
      \item \added{\Ca{Zeitkritisch!}}
      \item \added{\Ca{Notarztnachforderung nur wenn Stabilisierung
      notwendig}}
    \end{itemize}
	\item Schockbekämpfung
	\item Lagerung: Fritsch, Beine hoch
  \end{itemize}
\end{enumerate}
}
{}
{}
{}
{}



\chapter{{\AASS} \VarAassVersion}

\section{\CC{[NEU]} Neurologische Störungen}

\subsection{Insult}

\TextSlide{\TxSymptome}
{%
\label{topic:hirndruckzeichen}
Die diversen \EE{Funktionsareale} {\ldots} 
sehr unterschiedlich
sein.  Typische Störungen sind:

\begin{itemize}
  \item \ldots
  \item \added{\EE{Blutdruck}: Der Blutdruck ist in der
      Akutsituation in der Regel erhöht und sinkt spontan
      innerhalb der nachfolgenden Stunden. Es wird allgemein
      empfohlen Blutdruckwerte bis \RRmmHg{220}{120} zu
      tolerieren, wenn nicht cardiopulmonale Gründe (Myocardischämie,
      Herzinsuffizienz, \ldots) andere Grenzwerte erfordern.} 
\end{itemize}
}
{
\ldots
}{}{}{}

\TextSlide{Differentialdiagnose}
{
Die wichtigste Differentialdiagnose ist eine Störung des
\EE{Blutzucker}-Stoffwechsels. Sowohl die Hyper-, als auch
die Hypoglykämie können \replaced{auch fokalneurologische Symptome verursachen
  und einen Schlaganfall vortäuschen}{neurologische Symptome auslösen}, daher
muss der Blutzucker immer gemessen werden!
Ebenso ist immer
an \EE{Vergiftungen} zu denken.

Die Abgrenzung zu anderen neurologischen Erkrankungen ist
ohne weitergehende Untersuchungen oft schwierig bzw. schwer
möglich. 
}{
\begin{itemize}
  \item Blutzucker ${\downarrow}$, ${\uparrow}$
  \item Sonstige neurologische Erkrankung.
  \item Vergiftungen
\end{itemize}

}{}{}{}


% \section{\CO{[Gyn]}}
% \begin{enumerate}
%   \item
%   \item 
% \end{enumerate}
% 
% \chapter{Diskussion}
% \begin{enumerate}
%   \item 
% \end{enumerate}
% 
% 


\printbibliography

% \printindex








\end{document}