%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% letztes Commit:
% 359b2b49e8bd0487cda91e8035b629b36588231f
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter
[\CO{[PSI]} Psychologie und psychische Betreuung]
{\CC{[PSI]} Psychologie und psychische Betreuung}
\label{chp:PSY}

\ChapterIntro
{%
~~~
}
{%
\begin{description}
  \item[Maintainer:] Sebastian Gabriel
  \item[Autoren:] Michael Auer, Sebastian Gabriel
  \item[Reviewer:] Michael Auer, Standard-Reviewprozess
  \item[Version:] {\DocVersion} ({\DocVersionInfo})
  \item[SHA1:] {\DocGitCommit}
\end{description}

{\TxTeilkapitelAASS}
}



\Layout{2}{Einleitung}
{
~

{\TakeNotesLarge}
}{}{}{}{}







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Beanspruchung/Belastung} 

\begin{quote}
  (Kurze Einführungsphase) 
Parallelen (Beanspruchungsdauer, -intensität) bzw.
Unterschied zw. Mechanischer und psychischer Beanspruchung =
interpersonelle Faktoren (Wahrnehmung, Coping, Expertise) vs.
strukturelle Gegebenheiten (s.\,u.).
\end{quote}


Beanspruchung wird in der Technik laut Definition des
vielseits beliebten Online-Nachschlagewerks Wikipedia als
"`die Auswirkung einer äußeren Belastung auf das Innere eines
Körpers bzw. eines Werkstoffes"' bezeichnet. Mechanische
Beanspruchung ist durch die Ausbildung von mechanischen
Spannungen gekennzeichnet, umgekehrt kann psychische
Beanspruchung als die \EE{Entstehung psychischer
Spannungszustände} verstanden werden, die im größeren Ausmaß
als psychische Belastung bzw. Stresserleben bezeichnet
werden. Generell lassen sich vier Ebenen unterscheiden auf
denen sich Reaktionen der Belastung beobachten lassen: die
physiologische, die gedankliche (kognitive), die
gefühlsmäßige (emotionale) sowie die Verhaltensebene
(behaviorale). Den technischen Vergleich weiterhin bemühend
haben Qualitäten wie \EE{Beanspruchungsdauer} (kurz---lang)
bzw. \EE{-intensität} (stark---schwach) einen wesentlichen
Einfluss auf das Beanspruchungsniveau. 

Auf psychischer Ebene spielen
jedoch -- im deutlichen Gegensatz zur Technik -- mehrere
\EE{vermittelnde Faktoren} eine wesentliche Rolle, nämlich:
\EE{persönliche Wahrnehmung,  kognitive Bewertungen und
Verarbeitungsstrategien/Abwehrmechanismen sowie Routine,
Vorerfahrung und Wissen}. Diese können in
Beanspruchungssituationen bewusst oder unbewusst zum Tragen
kommen und sollen im Folgenden (s. Stresstheorie) ausgeführt
werden. Inhaltliche und strukturelle Aspekte des
Sanitätsberufs stellen diesbzgl. wesentliche Einflussfaktoren
dar (s.\,u.).







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Belastungsfaktoren}

\begin{quote}
  - Mehrdeutige Situationen erhöhen
erlebte Beanspruchung - Ruhe- und Alarmphasen  workflow, -
Frustrane Erlebnisse (Vorwürfe von Patienten/Angehörige), -
Erlebtes arbeitet emotional und kognitiv weiter, -
Rollenkonflikte, - persönlich adäquate Balance zwischen
professioneller verständnisvoller Haltung, strukturellen bzw.
fachlichen Notwendigkeiten und persönlichen Grenzen u.
Bedürfnissen.
\end{quote}

Bengel (2004) unterscheidet folgende Bereiche:
Aufgabenstruktur, Rollen- und Interaktionsstruktur.





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Aufgabenstruktur}

\begin{itemize}
  \item \EE{Arbeitsumgebung}: Sanitäter sehen sich häufig
  mit eher \EE{komplexen, mehrdeutigen Situationen}
  konfrontiert, wie z.\,B. bei Notfällen bzw. Erkrankungen, die die Handlungsplanung bei
  der Versorgung erschweren und damit nicht zuletzt auch die
  emotionale Anspannung erhöhen können. Auch \EE{Faktoren
  der Arbeitsumgebung} haben darauf einen Einfluss: meist
  ist der Einsatzort unbekannt, weiters können widrige Umstände wie
  erschwerte Zugänglichkeit, behindernde Schaulustige,
  emotionalisierte Angehörige, Dunkelheit oder schlechte
  Wetterbedingungen eine Rolle spielen.
  
  \item \EE{Workflow}: Während des Sanitätsdiensts wechseln
  oft Ruhe- bzw. Bereitschaftsphasen, die der Entspannung dienen können,
  mit plötzlichen Aktivitäts- und Alarmphasen, in denen es zu
  notwendigen Stressreaktionen kommt. Langfristig kann dieser
  \EE{unvorhersehbare} bzw. \EE{unkontrollierbare Wechsel
  im Arbeitsrhythmus} als unangenehm wahrgenommen werden und
  zu Stresserleben beitragen.
  
  \item \EE{Nachwirkung}: Eine Besonderheit psychischer
  Beanspruchung stellt die Tatsache dar, dass \EE{emotionale
  bzw. gedankliche Verarbeitung} stressreicher Situationen
  bewusst oder unbewusst \EE{nachwirkt}. Wiederaufkeimende
  Gedanken und Gefühle an vergangene Einsätze halten sich nicht an Dienstzeiten, sodass
  auch nach Dienstschluss innerlich emotional ge- und
  verarbeitet wird.
  
  \item \EE{Psychologische Anforderung} (Bestimmte
  Patientengruppen, Angehörige, Verantwortung): Nicht zuletzt stehen Mitarbeiter
  helfender bzw. versorgender Systeme nicht nur körperlich
  sondern auch psychisch verletzten Menschen gegenüber, was zur
  Folge haben kann, dass sie sich mit \EE{leidenden
  Äußerungen}, aber unter Umständen auch mit \EE{verbalen
  Vorwürfen und der Kritik Betroffener bzw. Angehöriger}
  konfrontiert sehen.
\end{itemize}







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Rollenstruktur }

\begin{itemize}
  \item \II{Rollenkonflikt}: Forderungen/Erwartungen können
  nicht erfüllt werden, da der Arbeitgeber/Vorgesetzte die Kompetenzen des Personals
  beruhend auf gesetzlichen Bestimmungen bzw. ökonomischen
  Ressourcen festlegt, gleichzeitig das Personal seinen
  Kompetenzbereich aber aufgrund eigener Interpretationen
  anders auslegt und z.\,B. in einer Notfallsituation
  entsprechend eigenem Rollenverständnis handelt.
  
  \item \II{Rollenambiguität} (Unsicherheit/Mehrdeutigkeit):
  Sie entsteht, wenn Informationen zur Aufgabendurchführung nur unzureichend
  zur Verfügung stehen, z.\,B. wenn verschiedene Beteiligte
  (Arbeitgeber, Ausbilder und Gesetzgeber) zu einer
  lebensrettenden Maßnahme unterschiedliche oder keine
  verbindlichen Aussagen treffen (Informationsdefizit).
  
  \item \II{Rollenüberforderung}: soziale oder sonstige
  spezielle Bedingungen erfordern mehr von der Person als sie in der ihr
  verfügbaren Zeit oder mit den ihr zu Verfügung stehenden
  Mitteln erreichen kann. Z.B. Angehörige  bzw. Augenzeugen die
  Wiederbelebungsversuche eines Unfallopfers einfordern, dies
  aber aufgrund der Verletzungen nicht mehr möglich ist. Ebenso
  muss das ersteintreffende Behandlungsteam bei
  Großschadensereignissen seine Handlungsschritte/Ressourcen
  nach Prioritäten ordnen und kann nur begrenzt Hilfe leisten.

\end{itemize}

Zu guter Letzt sei daraufhingewiesen, dass die individuell
erlebte Beanspruchung auch von der Fähigkeit des Einzelnen
abhängt, in seiner Rolle als in einem Versorgungssystem
tätige Person eine persönlich \EE{angemessene Balance}
zwischen einer \EE{professionellen verständnisvollen
Haltung} (z.\,B. soft skills wie empathisches Umgehen etc.),
\EE{strukturellen bzw. fachlichen Erfordernissen seiner
Rollenfunktion} als Sanitäter (z. B. Dienstvorschriften, Behandlungsstandards) und
\EE{persönlichen Grenzen und Bedürfnissen} (z.\,B. eigenes
Wohlbefinden, Gefühle) zu finden (Beispiel siehe Exkurs zu
Rollenambivalenz).





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Exkurs: Rollenambivalenz}

\begin{center}
  \FormatTable
\begin{tabularx}{\linewidth}{XcX}
\toprule\addlinespace
Professionist 
&
vs.
& 
Person 
\\\addlinespace
Verantwortlichkeit 
& 
vs.
& 
pers. Gefühle
\\\addlinespace
Schnelles, aber professionelles und möglichst fehlerfreies
Handeln bei gleichzeitig hoher Verantwortung
&
vs.
&
Emotional berührende Situationen, Konfrontation mit den
Themen Unfall/Krankheit, Leid, Trauer, Schock und Tod
\\\addlinespace\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

Sanitäter sehen sich in ihrer Rollenfunktion mit einem
breiten Spektrum an belastenden Themen konfrontiert, deren
erschöpfende Darstellung hier nicht abgehandelt werden kann.
Exemplarisch soll der Rollenkonflikt, der sich aus der
Auseinandersetzung mit Belastungen im beruflichen Kontext
ergibt, erörtert werden.

Die Rolle als Sanitäter beinhaltet, dem Versorgungsauftrag
(Versorgung erkrankter Menschen)  verpflichtet zu sein,
d.\,h. sich für die Gesundheit bzw. in letzter Instanz evtl.
für das Leben eines anderen Menschen verantwortlich zu fühlen.

Im Rahmen dieser Aufgabe werden dem professionellen Helfer
diverse Handlungs- und Entscheidungskompetenzen überantwortet
– z.\,B. die Wahl der Maßnahmen am Patienten, die Organisation
des Einsatzes etc. –, zwischen denen er womöglich auch unter
Zeitdruck nach bestem Wissen und Gewissen entscheiden soll.

Gleichzeitig übt eine fühlende Person diese
verantwortungsvolle Versorgungsrolle aus, die sich mit
berührenden Themen wie Unfall/Krankheit, Leid, Trauer, Schock
und Tod konfrontiert sieht, sodass ihr Verhalten und Erleben
beeinflusst wird durch Gefühle der Anteilnahme, Belastungs-
und Frustrationsgefühle, persönliche Erinnerungen,
Stimmungslagen etc.

Diesen Rollenkonflikt in einer angenehmen und funktionellen
Balance zu halten setzt die Bereitschaft zur Selbstreflexion
und Auseinandersetzung mit persönlichen Grenzen und Emotionen
voraus. Diesbzgl. Ungleichgewichte  können sich einerseits
durch das übermäßiges Verhaften in der Professionistenrolle
("`Versorgungsroboter"'), andererseits aber auch durch zu
hohes Einbringen persönlicher Gefühlsanteile aufgrund von
Gefühlsansteckung (=Übernahme der Gefühle des Betroffenen)
bis hin zur Lähmung  durch emotionalen Kontrollverlust (z.\,B.
emotionaler Schock) ausdrücken.

Abschließend soll betont werden, dass eine balancierte
Rollenaufteilung "`Sanitäters vs. Person"' eine Ressource
(Schutzfaktor) darstellt, da sie hilft das persönliche vom
professionellen zu trennen, aber gleichzeitig auch erlaubt
seinen persönlichen Stil in die Versorgungssituation
einzubringen. Dies erfordert jedoch eine ausgewogene
Integration der beiden dargestellten Aspekte "`Sanitäterrolle"'
und "`Rolle als emotionales Individuum"'. Das Bewusstmachen
persönlicher Gefühle und Grenzen – z.\,B. durch
Selbstreflexion, Gespräche etc. –  ist hierbei wesentlich und
hilfreich.





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Interaktionsstruktur} 

Sie betrifft die
Kommunikation und Kooperation zw. Vorgesetzten und
Mitarbeitern sowie zw. Kollegen untereinander: \EE{negative
zwischenmenschliche Beziehungen} zwischen Kollegen oder
Vorgesetzten -- gekennzeichnet durch mangelndes Vertrauen,
geringe Unterstützungsbereitschaft  und geringes Interesse
zuzuhören bzw. sich mit den Problemen anderer
auseinanderzusetzen --, \EE{Hierarchieprobleme} sowie
\EE{mangelnde Rückmeldung über Einsatzerfolge} zählen laut
einer Studien (Gigsby \& Mc New, 1988) zu den Hauptbelastungsfaktoren,
ebenso wie beeinträchtigte Kooperationsmöglichkeiten und
\EE{unzureichende Anerkennung} sowohl durch Mitarbeiter als
auch Leiter (Udris, 1981). Demzufolge lässt sich dem sozialen
Zusammenhalt im Rettungsdienst für die erfolgreiche
Bewältigung der Aufgaben eine hohe Bedeutung zuschreiben.










%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Stressphysiologie: Modelle, Ursachen und
Faktoren der Stressentstehung}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Stress - Ein Defintionsversuch?}

In der Alltagssprache mag der Begriff "`Stress"' als ein
Phänomen mit einer sehr negativen Bedeutung Verwendung
finden. Wissenschaftlich betrachtet können unter diesem
Begriff allgemein physiologische und psychische Reaktionen
zusammengefasst werden, die durch die Wahrnehmung bestimmter
Reize in unserer Umwelt bzw. innerhalb einer Person ausgelöst
werden können (=\I{Stressoren}). In jeder Sekunde strömen
ca. 11 Millionen Reize auf unser Nervensystem ein. Sie werden
zunächst einer unbewussten Sofortanalyse unterzogen. Dabei
findet v.\,a. eine kognitiv-emotionalen Bewertung statt.
V.\,a. neue, mit vorhandenen Mustern nicht übereinstimmende
Reize werden bewusst und sorgfaltig verarbeitet, indem wir ihnen
Aufmerksamkeit widmen und sie zur weiteren Bearbeitung im
Kurzzeitgedächtnis zwischengespeichert werden. Sowohl die
bewusst, als auch die unbewusst (subliminal, unterschwellig,
also tachistoskopisch, d.\,h. \VonBis{1}{5}\MS* lang
dargebotene Wahrnehmungen, Priming) verarbeiteten Reize wirken sich auf
das Verhalten aus (Verhaltenswirksamkeit). 

Dabei herrscht das
Primat des Affekts, d. h. Gefühle manifestieren sich oftmals
vor der bewussten Wahrnehmung, weil die Verarbeitung in
limbischen Arealen (Amygdala) der kortikalen Verarbeitung
vorausgeht. Dieser evolutionär entstandene Mechanismus
bereitet als Frühwarnsystem den Organismus auf eventuellen
Kampf oder Flucht (\E{fight or flight}) vor. Oberflächlich
betrachtet stellt Stress also eine \E{Aktivierung des
Organismus} dar, die ihm helfen soll ausreichende Mittel zur
Bewältigung einer Situation/eines Problems zur Verfügung zu stellen – was
per se also nicht als gut oder schlecht bewertet werden kann.
Da es von Stress so viele Definitionen geben mag, wie
Forscher die sich dem Phänomen gewidmet haben, sei hier auf
eine erschöpfende Auflistung möglicher Definitionen
verzichtet und stattdessen exemplarisch die wichtigsten
Stressmodelle dargestellt.

\EE{Das komplexe Phänomen Stress kann als Summe der
Reaktionen auf die bewusste und/oder unbewusste Wahrnehmung äußerer
Umweltreize oder intrapersoneller Reize verstanden werden und
sich auf vielen Ebenen (kognitiv-emotionaler,
Verhaltensebene) in unterschiedlicher Weise manifestieren.
Aufgrund seiner Funktion den Organismus auf eine Handlung
vorzubereiten/in Alarmbereitschaft zu versetzen ist er per se
nicht als positiv oder negativ zu bewerten, sondern stellt
eine überlebenswichtige, evolutionär gewachsenen natürliche
Reaktion dar.}


\TODO{GABS/AUER}{2011-07-21}{Grafik "`11 Mio Reize"'}{}






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Stressmodelle}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Allgemeines Adaptationssyndrom}

Das von \caps{Selye} postulierte  \II{allgemeine
Adaptationssyndrom} ist als eine komplexe Antwort des Körpers zu verstehen, wenn die
Homöostase des Organisemus durch Stressoren wie z.\,B. Gefahr,
Lebensbedrohung, Belästigung etc. gestört wird. Es gliedert
sich in drei Phasen:

\begin{itemize}
  \item  \EE{Alarmphase}: diese ist unterteilt in
  Schock- und Gegenschockphase. Schockphase: Herzfrequenz
  erhöht sich, Blutdruck und Blutglucosespiegel sinken.
  Gegenschockphase: Sympathikus wird aktiviert und ACTH
  ausgeschüttet.
  \item
  \EE{Widerstandsphase}: Aktivierung aller
  Energiereserven;  erhöhte Aktivierung des Sympathikus,
  Cortisol-Ausschüttung nimmt zu (wg. ACTH-Freisetzung in der
  Alarmphase; kann zu einer kompensatorischen Hypertrophie der
  Nebennierenrinde führen), Veränderung vegetativer Parameter;
  Daueraktivierung des Sympathikus kann das Risiko von
  Herz-Kreislauf-Erkrankungen erhöhen.
  \item
  \EE{Erschöpfungsphase}:
  Aufbrauchen der Reserven, Dekompensation der Stressreaktion
  bei chronischem Stress, Immunsuppression aufgrund dauernder
  Cortisol-Ausschüttung, Wachstum/Reparatur und
  Reproduktionsfunktion sind gehemmt.
\end{itemize}



\EE{Nach initialer Alarmphase und passagerer
Widerstandsphase mit Mobilisierung der Reserven tritt die Erschöpfungsphase ein,
weil sich die Reserven verbrauchen.}


\TODO{GABS/AUER}{2011-07-21}{Grafik "`Adaptaionssysndrom}{}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Psychoneuroendokrines Stressmodell}

Von \caps{Henry} postuliert, stellt es eine Differenzierung
des Selye-Modells dar: je nach Stressor und dessen emotionaler
Bewertung (Furcht, Ärger, Depression) initiiert der Körper
\EE{spezifische Reaktionen}:

\begin{itemize}
  \item Zuerst erfolgt eine Verarbeitung im frontotemporalen
  Kortex,
  \item dann erfolgt die emotionale Bewertung:
  \begin{itemize}
    \item   Furcht
    (basale Amygdala): Anstieg des Adrenalin.
    \item  Ärger (zentrale
    Amygdala): Anstieg des Noradrenalin und Testosteron.
    \item Depression (Hippocampus): Anstieg des Crotisol, Abnahme des
    Testosteron.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\TODO{GABS/AUER}{2011-07-21}{Grafik Regelkreis
Psychoneuroendokrines Stressmodell}{}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Modell der Homöostase-Allostase}

Unter Homöostase ist ein biopsychosoziales Gleichgewicht
einer Person/eines Organismus zu verstehen; bei Stress wird
dieses Gleichgewicht gefährdet.

\II{Allostase}: Regelkreis, dessen Sollwert stärker
verstellbar ist als bei homöostatischen Systemen; trotz äußerer
Störfaktoren wird das innere Milieu dank verschiedener
Anpassungsreaktionen konstant gehalten; eine Fehlregulation
allostatischer Systeme durch zu häufigen oder zu lange
andauernden Stress (chronischen Stress) ist pathogen aufgrund
langfristiger physiologischer Veränderungen (s.
Fehlregulationsmodell)

\II{Fehlregulationsmodell} (\caps{Schwartz}): verschiedene
Ereignisse/Sachverhalte (kritische Ereignisse) erfordern eine
Anpassung des Organismus und können, wenn sie als
unkontrollierbar erlebt werden, krankheitsauslösend wirken,
so z.\,B. 

\begin{itemize}
  \item außergewöhnlicher Stress, Katastrophen
  \item kritische
  Lebensereignisse (life events)
  \item Hintergrundstressoren, die
  sich mit der Zeit aufsummieren
  \item persönliche Stressoren
  \item
  Idiosynkratische Körperreaktionen auf Stress
  \item defekte
  Feedbackschleifen (Homöostase gerät aus dem Gleichgewicht)
\end{itemize}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Diathese-Stress-Modell (Stress-Vulnerabilitäts-Modell)}

Diathese = Stress-Vulnerabilität (angeboren oder erworben).
Coping-Modell, transaktionales Stressmodell (\caps{Lazarus}, \caps{Launier}): Nachdem das Individuum eine Bedrohung/Gefährdung
antizipiert hat, bewertet es diese und versucht ggf. mit ihr
fertig zu werden (\Lang{engl.} \Speech{to cope (with)} =
fertig werden (mit)) .

\begin{itemize}
  \item \EE{Primare Bewertung}: \Speech{"`Ist der Reiz für
  mich überhaupt relevant?"'}
  
  Wenn ja: \Speech{"`Ist er eine
  Herausforderung, eine Bedrohung oder ein Verlust?"'} Die
  Beantwortung dieser Fragen hangt ab vom Aktivationsgrad und der Einschätzung des eigenen
  Könnens.
  \item \EE{Sekundäre Bewertung}:
  \Speech{"`Habe ich
  Handlungsmöglichkeiten?"'}
  
  Wird diese Frage mit \Speech{"`Nein"'}
  beantwortet, entsteht Stress; wird sie mit \Speech{"`Ja"'}
  beantwortet, geht das Individuum zum Coping über.
  \item \EE{Coping} (v.\,a.
  kognitive, emotionale Prozesse): problemorientiert (Ziel:
  Veränderung des Stressors) oder emotionsorientiert
  (intrapsychisch)
  \begin{itemize}
    \item Infosuche
    \item direkte Aktion
    \item Aktionshemmung
    \item intrapsychische Prozesse
  \end{itemize}
  \item Neubewertung
\end{itemize}

\TODO{GABS/AUER}{2011-07-21}{PSI: Grafik transaktionales
Stressmodell}{}

Beim transaktionalen Stressmodell (\I{Coping-Modell})
fragt die primäre Bewertung nach der Relevanz des Reizes, die
sekundäre Bewertung nach den Möglichkeiten, dem Stressor zu
entgehen.





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Aktivierung, Aktivierungsniveau,
Überforderung, Unterforderung}

\Layout{2}{Aktivierung}
{Das \caps{Yerkes-Dodson}-Gesetz bezieht Aktivierung und
Leistung aufeinander: zwischen Aktivierung und Leistung
besteht ein umgekehrt U-formiger Zusammenhang, d.\,h. bei
sehr geringer und sehr hoher Aktivierung ist die mögliche Leistung
gering, bei mittlerer Aktivierung ist die Leistung maximal.
Diese Regel wurde dahingehend modifiziert, dass für leichte
Aufgaben ein höheres Aktivierungsniveau günstiger ist als für
schwere Aufgaben – deshalb kann man subjektiv leichte
Aufgaben vor Zuschauern (hohe Aktivierung!) besser bewältigen
als schwierige Aufgaben. Spezielle Formen der Aktivierung
sind die Orientierungsreaktion, die Defensivreaktion und der
Schreckreflex: 

\begin{itemize}
  \item Die Orientierungsreaktion (OR) ist eine
  unspezifische Aktivierung bei Veranderungen im Reizumfeld
  (\caps{Pawlow}:"'Was-ist-das?'-Reflex"); sie ist besonders
  ausgeprägt bei biologischer preparedness oder
  gelernten/konditionierten Reizen
  
  \item Die OR tritt auf, wenn ein
  neuer Reiz im Wahrnehmungsbereich auftaucht.
  
  \item Die Intensität
  der OR ist dabei proportional zur Neuheit des Reizes (Neuheit
  = Nichtübereinstimmung mit gespeicherten Mustern).
  
  \item Es
  zeigen sich charakteristische Veränderungen in verschiedenen
  Funktionssystemen des Körpers: 
  
  \item Sinnesorgane: Reizschwellen↓
  
  \item Haut: Hautwiderstand↓ (wegen erhohter Schweisproduktion)
  
  \item Muskulatur: Anspannung, Aktivierung der fur die Hinwendung
  notigen Muskeln 
  
  \item ZNS: P300-Komponente bei
  ereigniskorrelierten Potentialen
  
  \item Innere Organe:
  \begin{itemize}
    \item Blutgefäße: periphere Vasokonstriktion, Vasodilatation der
    ZNS-, Lungen-, Herz-Blutgefäße
    \item Herz: zunächst Herzfrequenz↓
    aufgrund peripherer Vasokonstriktion, anschließend
    Herzfrequenz↑
  \end{itemize}
  \item Bei mehrmaliger Darbietung desselben (neuen)
  Reizes kommt es zur Habituation, d. h. die Intensität der OR
  nimmt aufgrund zentralnervöser Prozesse ab (vgl. Adaptation:
  Anstieg der Erregungsschwelle von Sensoren). Änderung des
  Reizes führt zu Dishabituation, es tritt wieder die
  ursprüngliche OR auf
  
  \item Die \EE{Defensivreaktion} ist eine
  Verteidigungsreaktion bei noxischen/aversiven Reizen: das
  Individuum bricht den Reizkontakts ab und leitet
  Abwehrmaßnahmen ein. Sie unterliegt keiner Habituation.
  
  \item \EE{Schreckreflex}: Blinzeln bei plötzlich
  auftretendem Lärm Merke: Aktivierung zeigt sich einerseits im EEG
  ($\beta$-Wellen), andererseits anhand physiologischer
  Veränderungen (erfassbar mittels eines Polygraphen). Die Orientierungsreaktion ist
  eine aktivierende Reaktion bei Auftreten neuer Reize, die
  durch zahlreiche charakteristische physiologische
  Veränderungen gekennzeichnet ist; weitere aktivierende
  Reaktionen sind die Defensivreaktion und der Schreckreflex.
  Aktivierung ist zwar nötig, um Leistungen erbringen zu
  können, zu hohe Aktivierung schwächt die Leistungsfähigkeit
  jedoch ab (\caps{Yerkes-Dodson}-Gesetz).
\end{itemize}
}
{}
{}
{}
{}

 




\TODO{GABS/AUER}{2011-07-21}{PSI: Grafik
Yerkes-Dodson-Gesetz}{}

\TODO{GABS/AUER}{2011-07-21}{PSI: Grafik
Erregungsniveau}{}

\TODO{GABS/AUER}{2011-07-21}{PSI:
Anforderung--Fertigkeiten--Flow}{}










Physiologie von Stress, Kritik an "`dem Stress, Eu- Distress"',
evolutionärer Nutzen, Stressmodelle/ -theorien, kognitive
Bewertung der Gegebenheiten einer Situation, persönliche
Ressourcen, Aktivierung, individuelles Aktivierungsprofil






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Stressauswirkungen, Früherkennung, (Über-)Beanspruchungsfolgen}

\subsubsection{Stressauswirkungen}

Prinzipiell können sich die Auswirkungen von Stress in allen
Facetten des Erlebens und Verhaltens von Betroffenen
wiederspiegeln, d.\,h. global betrachtet im persönlichen
Wohlbefinden (z.B. unspezifische Gefühle des Unwohlseins),
auf emotionaler Ebene (z.\,B. gedrückte Stimmung,
Frustrationsgefühle, Gefühle der
Unsicherheit/Ängstlichkeit), auf gedanklicher Ebene (z.\,B.
neg. Gedanken, Grübeln, Selbst- oder Fremdentwertung), im
Antrieb (z.\,B. Energielosigkeit, Antriebsschwächen), in der
Motivation (Perspektivlosigkeit/ Interessensverlust), in der
persönlichen Einstellung bzw. Wertesystemen (z.\,B.
Zynismus, negativistische Weltsicht, Pessimismus), in der
zirkadianen Rhythmik (Ein-/Durchschlafstörungen, Müdigkeit,
Überdrehtsein) sowie im Umgang mit sich selbst (z.\,B.
selbstschädigendes Verhalten durch Alkohol/Drogen, über
seine Grenzen gehen, Gefühle unterdrücken/ignorieren) bzw.
mit seiner sozialen Umwelt (z.\,B. soziale Normen brechen,
gereiztes/feindseliges Reagieren, sozialer Rückzug).
Desweiteren sei auf folgende mögliche körperliche
Warnsignale hingewiesen. Häufig in diesem Zusammenhang wird
von folgenden Beschwerden berichtet: erhöhte
Schmerzempfindlichkeit, Rücken- , Kopf- oder Bauchschmerzen,
erhöhter Blutdruck, Rastlosigkeit oder Sodbrennen.

Psychische/physische Ebene, erhöhte Vulnerabilität,
Reizbarkeit, gedrückte Stimmung, Zynismus, pathologische
Phänomene (Psychische Traumatisierung, Retraumatisierung,
Sekundärtraumatisierung).

\Layout{2}{Ressourcen}
{Kohärenzgefühl, persönliche Ressourcen, Resilienz, Proaktives
Coping, Erkennen und Umgang mit eigenen Schwächen, Zulassen
von Schwächen.}
{}
{}
{}
{}







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Stressvermeidung}
Grundsätze der Stressvermeidung, Maßnahmen zur Verhütung und
Verminderung von Beanspruchungsfolgen


Umgangsregeln im Team, Kommunikationsregeln, Rituale,
interpersonell intrapersonell, formell - informell,
Stressverarbeitungsstrategien kognitiv, emotional, Ablenkung,
Kohärenzgefühl durch Kompetenz, Entlastung durch
zwischenmenschliche Ressourcen, soziale Unterstützung.





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Stressbewältigung} 


Es gibt verschiedene Möglichkeiten der
Stressreduktion und Stressbewältigung: 

\begin{itemize}
  \item Stressmanagement:
  emotionsbezogene Copingstrategien
  \item Körperliche
  Stressbewältigung
  \item Aerobes Training
  \item Biofeedback 
  \item Entspannungsverfahren
  \item Humor
  \item Soziale Stressbewältigung:
  soziale Unterstutzung
  \item  Psychische Stressbewältigung,
  personale Ressourcen'
  \item  Anwendung von Widerstandsressourcen
  vor dem Hintergrund eines Kohärenzgefühl als
  Lebenseinstellung (\caps{Antonovsky}), d.\,h. beispielsweise Probleme
  als Herausforderungen ansehen
  \item  Resilienz
  \item  Günstige
  Kontrollüberzeugungen (Attributionsstile)
  \item  Hohe
  Selbstwirksamkeitserwartung
\end{itemize}









%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Wenn die Anforderungen zum Problem werden:
Psychische Belastungssyndrome}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{PTSS}
\label{topic:ptss}


% \subsection{Belastungen im Dienst}
% In den Teil TAE umgesiedelt [GABS, 2010-08-08]










%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Burn-out}
\label{topic:burn-out}

{\TakeNotesLarge}

\cite{Karutz200912}\bibentry{Karutz200912}







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Psychische Betreuung von Kranken/Verletzten}
Gesprächsführung
    \FullPrettyRef{topic:kommunikationsregeln},
    \FullPrettyRef{topic:umgang-psy}
    
    \Layout{2}{Beziehungsaufbau generell}
{

}
{}
{}
{}
{}


\Layout{2}{Suchterkrankte Menschen}
{

}
{}
{}
{}
{}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{verwirrte Patienten}

    wird integrativ in allen Kapitel abgehandelt
    




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Begleitung und Betreuung Sterbender}

Dafür gibt es kein Patentrezept und keinen"``goldenen Weg"'.
Wieso? 

Der Tod ist ein integraler BEstandteil des Lebens. So banal
diese Aussage auch scheinen mag, so ambivalent ist das
Verhalten des bzw. der Menschen zu ihm. Nach tausenden
Jahren stellt der Tod und der Sterbeprozess noch immer
(oder vielleicht sogar mehr denn je) eine große
Herausforderung sowohl für den Sterbenden, als auch für
dessen Umgebung dar. 

% \expandedtitle{simple}{\Speech{"`Der Tod ist etwas
% persönliches."'}}

Die Auseinandersetzung mit dem Tod und der eigenen
Endlichkeit verläuft bei jedem Menschen äußerst
unterschiedlich und ist von dessen Weltbild, Umgebung,
Lebensgeschichte und -situation und vielen anderen Faktoren
abhängig, und kann im Verlauf des Lebens ebenso radikalen
Änderungen unterworfen sein. Mögliche Bewältigungstrategien
sind:

\begin{itemize}
  \item Verdrängung
  \item Hoffnungen, welche sich an den Tod anknüpfen
  (Wiedergeburt, Leben im Jenseits)
  \item Vermächtnis an die Nachwelt; Schaffen von etwas, was
 "`größer als man selbst ist"'
  \item Rationalisierung (Vorsorgeversicherungen,
  Testamente, \ldots)
  \item Rituale (Gebete, Begräbniszeremonien,
  Leichenschmaus, \ldots)
\end{itemize}






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Der todkranke und sterbende Patient}

Rettungsdienst: Was erwartet der Patient und dessen
Angehörigen?

% \expandedtitle{roundbox}{\Speech{"`Das große Problem hat das
% Fachpersonal."'}}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Der unerwartete Tod}
% \begin{itemize}
%   \item Das Problem des Patienten bleibt grundsätzlich das
%   Problem des Patienten
%   \item Der Helfer muss im Rahmen der Möglichkeiten im Sinne
%   des Patienten handeln und seine angemessenen
%   Bedürfnisse befriedigen.
%   \item Wenn der Helfer mit unzufireden mit der Betreuung
%   ist, muss er versuchen, den Rahmen des Möglichen
%   zu erweitern.
% \end{itemize}
% 
% \begin{itemize}
%   \item Man darf nicht seine eigenen Vorstellungen
%   bezüglich der Hilfe mit denen des Patienten
%   gleichstellen. Wenn man dem Patienten nutzen möchte, muss
%   man wissen, was \E{er} tatsächlich will.
% \end{itemize}








%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Supervision}

    wird extern abgehandelt (PEER-Vortrag)




























%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Psychische Betreuung von kranken/verletzten Menschen}






