\chapter
[\CO{[WIS]} Wissenschaft und Forschung]
{\CC{[WIS]} Wissenschaft und Forschung}
\label{chp:WIS}



\ChapterIntro
{%
\SectionUnderDevelopment
}
{%
\begin{description}
  \item[Maintainer:] Sebastian Gabriel
  \item[Autoren:] Diverse
  \item[Reviewer:] Standard-Reviewprozess
  \item[Version:] {\DocVersion} ({\DocVersionInfo})
  \item[SHA1:] {\DocGitCommit}
\end{description}

{\TxTeilkapitelAASS}
}

\section{Von der Studie zur Lehrmeinung}

\subsection{Grundlagen -- Was ist Wissenschaft?}

\subsubsection{Wissensgewinn: Am Anfang war die Frage -- am
Ende auch}

\subsubsection{Welt in Zahlen ausgedrückt: Die Rolle der
Statistik}

\subsubsection{Was sind Studien?}

\subsubsection{Fachgesellschaften}

In der Welt der Wissenschaft enstehen und entstanden sog. Fachgesellschaften,
die sich bestimmten Fachgebieten, Erkrankungen und Fragestellungen widmen.

\cite{Bahr200701}: \bibentry{Bahr200701}

\Layout{0}{Medizinische Fachgesellschaften}
{%
\label{topic:fachgesellschaft}
\index{Fachgesellschaft}
Die Tätigkeit von medizinische Fachgesellschaften umfasst oft die Forschung,
Fortbildung und die Herausgabe von
\EE{Empfehlungen} und Leitlinien zur Diagnostik, Therapie und Vorbeugung
u.\,ä. Diese Empfehlungen sind nicht "`gesetzlich bindend"', aber geben
i.\,d.\,R. den \EE{Stand der Wissenschaft} wieder. Ausserdem müssen diese, oft
allgemein formulierten, Empfehlungen an die örtlichen Gegebenheiten angepasst
werden. Verschiedene Fachgesellschaften können -- auch zu den gleichen Themen --
unterscheidliche Meinungen haben und unterschiedliche Empfehlungen aussprechen.
}{%
\begin{itemize}
   \item Forschung, Fortbildung 
   \item Herausgabe von Empfehlungen für Diagnostik, Therapie und
   Vorbeugung (u.\,a.)
   \item Nicht bindend, aber "`Stand der Wissenschaft"'
\end{itemize}
}{}{}{}


\Layout{0}{ERC}
{%
\label{topic:erc}
\index{ERC}
\index{Fachgesellschaft!ERC}
Eine wichtige Fachgesellschaft, welche sich de Thema der
Reanimation und damit verwandter Gebiete widmet, ist das \T{ERC}
(\E{European Resuscitation Council}). Bekannt ist das
\Abk{ERC} vor allem durch seine Leitlinien "`Guidelines\footnote{\Lang{engl.} \emph{Guideline}:
Richtlinie, Empfehlung}"' zur
Wiederbelebung, welche alle fünf Jahre aktualisiert werden.
Die Guidelines definieren \E{nicht} den einzig richtigen Weg wie eine Reanimation ablaufen muss.
Vielmehr sind sie als weithin akzeptierte Ansicht Ansicht zu
verstehen, wie sie sicher und effektiv durchgeführt werden
kann. \cite[p.1219]{Erc2010Sec1}

Jeder neuen Auflage geht ein aufwendiger Forschungs- und
Diskussionsprozess voraus: Es werden hunderte Studien mit
vielen verschiedenen Fragestellungen an vielen
Forschungszentren auf der ganzen Welt durchgeführt, die
Ergebnisse ausgewertet und anschließend diskutiert.

Die derzeit aktuelle Version
der ERC-Guidelines kam im Jahr \EE{2010} heraus
(\Speech{"`ERC 2101"'}), die nächste Aktualisierung ist im Jahr
2015 zu erwarten. 



}{%
\begin{itemize}
   \item Leitlinien zur Reanimation
   \item Aktualisierung alle 5 Jahre
   \item Aktuelle Version: 2010
\end{itemize}

}{}{}{}





\Layout{0}{Neu oder alt?}
{%
Da alle fünf Jahre eine neue Version der Richtlinien
erscheint, kommt es gerade in der Übergangszeit regelmäßig zu
Verwirrungen, welche Versionen oder Varianten in der Praxis
angewendet werden sollen.

Grundsätzlich muss das gesammte Personal einer Organisation
das von der \E{eigenen Organisation empfohlene} oder
angepasste Schema kompetent im Team anwenden können. Das
behandelnde Fachpersonal kann jedoch davon im Rahmen der
\E{Eigenverantwortung} abweichen, sofern die dazu
notwendigen Voraussetzungen gegeben sind. Dabei ist ganz
besonders zu beachten, dass das \E{gesammte} Team mit der
anderen oder neueren Version vertraut und routiniert sein
muss. Darüber hinaus müssen auch z.\,B. technische
Gegebenheiten Bedacht werden (Programmierung der AEDs, etc.).
I.\,d.\,R. trifft der Teamleiter als Letztverantworlicher die
Entscheidung, er muss daher auch genau über die jeweile
Qualifikation und Routine seiner Teammitglieder Bescheid
wissen. Ist die Durchführung einer anderen Variante als die
von der Organisation empfohlene aufgrund der Ausbildung, des
Trainings und der Routine von Team-Mitgliedern oder der
vorhandenen Ausstattung fragwürdig, so ist im Zweifel im Sinne eines
reibungslosen Ablaufes des empfohlene Schema zu verwenden.

\E{Die Publikation einer neuen Ausgabe der Guidelines
bedeutet nicht, das die bisherigen Methoden unsicher oder
ineffektiv sind \cite[p.1219]{Erc2010Sec1}.}

% "`The guidelines [..] do not define the only way that
% resuscitation can be delivered; they merely represent a
% widely accepted view of how resuscitation should be
% undertaken both safely and effectively. The publication of
% new and revised treatment recommendations does not imply
% that current clinical care is either unsafe or ineffective."'

}{%
\begin{itemize}
   \item 
\end{itemize}

}{}{}{}

\section{Statistik}


\Captionof{table}{Statistische Tests mit lustigen Namen -- Eine Übersicht.}