\chapter[\CO{[NEW]} Newsflash -- Aktueller Dienst]{\CC{[NEW]}\\Newsflash -- Aktueller Dienst}\begin{NewsItem}{}{Einsatzübung "``U-Bahn Evakuierung"' erfolgreich absolviert}{}{{Einsatzübung  "`U-Bahn Evakuierung"', Foto: Schaub-Walzer / PID - Klicken Sieauf das Bild und Sie erhalten das Foto in Druckqualität (366 kB)}}{}\Es{Wien.} Am 14. April 2010 fand eine Einsatzübung der Stadt Wien im Bereich derneuen U2-Strecke auf der Höhe \emph{"Donau Marina"} statt. Angenommen wurde, dassein Stromausfall die Evakuierung eines U-Bahn Zuges (ca. 150 Personen) erfordert.Hauptziel war die technische Beübung der noch in Bau befindlichen Strecke und dieKoordinierung und Abstimmung der verschiedenen Einsatzorganisationen.An der Übung nahmen unter anderem die \E{Wiener Berufsfeuerwehr} (MA 68), das\E{Sanitätsteam Wien} (Wiener Rettung, Rotes Kreuz, Arbeiter Samariterbund,Malteser und Johanniter), das \E{Militärkommando Wien}, die\E{Bundespolizeidirektion Wien} und die \E{Wiener Linien} teil. Koordiniert wurdedie Aktion unter der Leitung der Magistratsdirektion Krisenmanagement undSofortmaßnahmen.Insgesamt nahmen über \Es{280 Personen} an dem Szenario teil, 60 Mann stelltealleine die Feuerwehr. Die Koordinierung und Abstimmung der verschiedenenEinsatzorganisationen wurde lt. Rathauskorrespondenz nach internationalenStandards erfolgreich absolviert. Die Ergebnisse der Einsatzübung sollen zu einernoch besseren Kommunikation zwischen den Einsatzkräften beitragen. Die Probe fürden Ernstfall endete gegen 11.30 Uhr. Quelle: Rathauskorrespondenz vom 14.4.2010, rk-Fotoservice:www.wien.gv.at/ma53/rkfoto/\subparagraph{Rückfragehinweise}\begin{compactdesc}  \scriptsize  \item[Stadt Wien] Werner Kaizar, Presse- und Informationsdienst,  christoph.kaizar@wien.gv.at  \item[Die Helfer Wiens] Wolfgang Kastel, Geschäftsführer , Telefon:  01\,/\,533\,71\,06, www.diehelferwiens.at\end{compactdesc}\end{NewsItem}\hrulefill\begin{NewsItem}{}{Einsatzübung im Donauspital erfolgreich absolviert}{Wiener Einsatzorganisationen und KAV trainieren den Ernstfall}{}{}\Es{Wien} -- Am 12. April fand im Rahmen der Katastrophenübungen der Stadt Wieneine Einsatzübung im Donauspital statt. Es wurde ein Großschadensereignissimuliert: Figuranten mimten 18 Leichtverletzte, 22 PatientInnen mit mittleremVerletzungsgrad und 10 Schwerverletzte. Sie wurden zur weiteren Behandlung insDonauspital eingeliefert. Ziel der Übung war die Evaluierung des vorhandenenKatastrophenplans sowie die Abstimmung mit den verschiedenenEinsatzorganisationen.Neben den MitarbeiterInnen und SchülerInnen der Gesundheits- undKrankenpflegeschule des Donauspitals nahmen an der Übung das Sanitätsteam Wien(MA 70 - Wiener Rettung, Rotes Kreuz, Arbeiter- Samariter-Bund, Johanniter,Malteser), das Militärkommando Wien sowie die Akutbetreuung Wien teil.Das Donauspital zählt als Schwerpunktkrankenhaus mit 978 Betten zu denleistungsfähigsten und modernsten Krankenanstalten im Osten Österreichs undbietet das gesamte medizinische Leistungsspektrum.Quelle: Rathauskorrespondenz vom 12.4.2010, rk-Fotoservice:www.wien.gv.at/ma53/rkfoto/\subparagraph{Rückfragehinweis}\begin{compactdesc}  \scriptsize  \item[Wiener Krankenanstaltenverbund] Cornelia Lindner, cornelia.lindner@wienkav.at  \item[Stadt Wien] Werner Kaizar,  Presse- und Informationsdienst, christoph.kaizar@wien.gv.at\end{compactdesc}\end{NewsItem}\begin{NewsItem}{}{Neuer Chef für Wiener Rettung}{}{Generationswechsel an der Spitze der Wiener Rettung: \E{Dr. Rainer Gottwald}(37) ist der Nachfolger des langjährigen Chefarztes \E{Dr. Alfred Kaff} (64), derin den Ruhestand getreten ist. Magistratsdirektor-Stellvertreter Dr. Franz Zörnerüberreichte im Beisein von Gesundheitsstadträtin Sonja Wehsely dem neuen Leiterder Magistratsabteilung 70 sein Bestellungsdekret. } {}\Es{Wien, 6. April 2010} -- Generationswechsel an der Spitze der Wiener Rettung: \E{Dr. Rainer Gottwald} (37)ist der Nachfolger des langjährigen Chefarztes \E{Dr. Alfred Kaff} (64), der inden Ruhestand getreten ist. Magistratsdirektor-Stellvertreter Dr. Franz Zörnerüberreichte im Beisein von Gesundheitsstadträtin Sonja Wehsely dem neuen Leiterder Magistratsabteilung 70 sein Bestellungsdekret.Dr. Rainer Gottwald arbeitete als Diplomierter Gesundheits- und Krankenpfleger,bevor er 1994 in die Bundespolizeidirektion Wien wechselte, wo er DienstführenderBeamter im Sanitätsdienst war. Er studierte Gesundheits- und Pflegewissenschaft,ist promovierter Gesundheitsökonom und erwarb einen Master (MBA)im Gesundheits-und Sozialmanagement. 2006 kam er zum Fonds Soziales Wien, zuletzt war er zurGeschäftsgruppe Gesundheit und Soziales abgeordnet. Praktische Erfahrungen imRettungswesen sammelte Gottwald seit vielen Jahren beim Österreichischen RotenKreuz als Abteilungskommandant, Lehr- und Notfallsanitäter.Sein Vorgänger Dr. Alfred Kaff, der das Medizinstudium nebenberuflich - währender als Stationsgehilfe am AKH arbeitete - absolvierte, war seit 1985 ärztlicherLeiter des Rettungs- und Krankenbeförderungsdienstes der Stadt Wien; seit 1991leitete er die damals dafür eingerichtete Magistratsabteilung 70 und erhielt 2007das Goldene Ehrenzeichen für Verdienste um das Land Wien. Anlässlich seinerVerabschiedung wurde ihm -- neben vielen persönlichen Dankesworten, an der Spitzejene von Bürgermeister Dr. Michael Häupl -- der offizielle Dank des WienerGemeinderates übermittelt.Die Magistratsabteilung 70 ist für die Organisation des Rettungsdienstes in Wienzuständig und führt ihn gemeinsam mit den Hilfsorganisationen des SanitätsteamWien zum großen Teil auch selbst durch. Die Wiener Rettung zählt mitsiebenhundert MitarbeiterInnen und rund 175.000 jährlichen Einsätzen zu denwesentlichen Säulen des Wiener Gesundheitssystems.{\scriptsize Quellen: Rathauskorrespondenz vom 6.4.2010:, rk-Fotoservice:www.wien.gv.at/ma53/rkfoto/, \AASS}\subparagraph{Rückfragehinweis}\scriptsize\begin{compactdesc}  \item[Stadt Wien] Dr. Rudolf Gerlich, Magistratsdirektion, rudolf.gerlich@wien.gv.at\end{compactdesc}\end{NewsItem}\begin{NewsItem}{}{Erdbebenhilfe in Haiti}{Österreichische HiOrg's imEinsatz}{Erdbeben in Haiti: Ambulanz dank Samariterbund wieder in Betrieb.Mobiles Einsatzteam behandelt täglich über 160 Patienten. Rotes Kreuz errichtetTrinkwasserstellen und Core Shelters.} {}\subparagraph{Mobile Medizinische Teams und Hilfe zur Selbsthilfe vom ASB}\emph{Haiti, St. Etienne} Eine zerstörte Ambulanz in Saint Etienne, imsüdwestlichen Berggebiet Haitis gelegen, hat dank der Unterstützung desSamariterbundes ihren Betrieb wieder aufnehmen können. Über 4.000 Personenverfügten seit dem Erdbeben in der schwer zugänglichen Gegend zwischen Leoganeund Jacmel über keinerlei medizinische Infrastruktur. Es gibt in Saint Etienneaußerdem weder fließendes Wasser noch Strom. Die Dorfbewohner hatten auf demVorplatz der beschädigten Kirche einen palmenbedeckten Behandlungsraum errichtet.Der Samariterbund unterstützte bei der Beschaffung der gesamten Ausstattung.Neben Medikamenten und Verbandsmaterialien wurden Babynahrung, technische Geräteund – nicht zuletzt – ein benzinbetriebener Generator übergeben. Während derletzten Wochen wurde das Gebiet vom mobilen medizinischen Einsatzteam desSamariterbundes betreut. Nun können die Patienten wieder von der örtlichenKrankenschwester wieder selbst versorgt werden.Der Arbeiter-Samariter-Bund Österreichs ist mit sieben Personen in Haitivertreten, darunter auch Mitglieder der Partnerorganisation \Es{ASSR}(Slowakischer Samariterbund). Damit stellt der Samariterbund eines der größtenEinsatzteams österreichischer Non-Profit-Organisationen im Erdbebengebiet. Seit26. Jänner 2010 ist das mobile medizinische Team des Samariterbundes in derRegion Leogane unterwegs, um jene Menschen zu versorgen, zu denen sonst kaumHilfe durchdringt. Auch einen Monat nach dem Erdbeben wurde der Bedarf anmedizinischer Versorgung der notleidenden Bevölkerung nicht geringer. ImGegenteil: Zu Beginn des Einsatzes behandelte das Einsatzteam des Samariterbundestäglich rund 75 Personen, Mitte Februar waren es über 160 Patientinnen undPatienten.\subparagraph{Trinkwasser und Shelter vom Roten Kreuz} \Es{Port-au-Prince} -- Drei Monate nach dem Erdbeben in Haiti läuft dieinternationale Rotkreuz-Hilfe immer noch auf Hochtouren. Bislang sind 104Flugzeuge und 80 Frachtschiffe mit Rotkreuz-Hilfsgütern im Karibikstaatangekommen.Rotkreuz- und Rothalbmondgesellschaften aus 16 Ländern haben insgesamt 21Schnelleinsatz-Teams nach Haiti entsandt.Laut Rotem Kreuz befanden sich Mitte April acht österreichische Rotkreuz-Helferin Haiti. In der Stadt Leogane haben sie in den vergangenen MonatenTrinkwasserstellen gesichert und Latrinen für rund 50.000 Menschen errichtet.Parallel zu der Hilfe in den Camps führen sie bereits erste Wiederaufbauprojektedurch. Gemeinsam mit Kollegen vom Deutschen Roten Kreuz werden 3.000 so genannteCore Shelters errichtet. Das sind Unterkünfte, die auf einem Fundament stehen undvon Holzpfosten begrenzt sind. Diese kleinen Häuser bieten während derHurrikan-Saison eine sichere Bleibe und können von den Bewohnern selbst nach undnach zu permanenten Unterkünften ausgebaut werden.\end{NewsItem}