\chapter
[\CO{[REG]} Regionale Besonderheiten]
{\CC{[REG]}\\Regionale Besonderheiten}
\label{chp:REG}


\section{Regionales Rettungswesen}
\label{topic:regionales-rettungswesen}

{\TakeNotesLarge}

\subsection{Rettungswesen in Österreich}

Der Rettungs- und Krankentransport ist Angelegenheit der
Gemeinden. Es ist üblich, dass sich Gemeinden zu
Rettungsverbünden zusammenschließen oder Kompetenzen an das
jeweilige Bundesland abtreten.  Gemeinden müssen den
Rettungs- und Krankentransport nicht direkt selbst
durchführen, üblicherweise werden private Anbieter (z.\,B.
das Rote Kreuz, Arbeiter-Samariter-Bund, Falck, \ldots{})
beauftragt. Diese Anbieter können grundsätzlich sowohl
gemeinnützige Hilfsorganisationen oder kommerzielle Anbieter
mit Gewinnabsicht sein.


\subsection{Rettungswesen in Wien}
\label{topic:rettungswesen-wien}

Die Stadt Wien ist für die Durchführung des Rettungsdienstes
für das Gemeindegebiet verantwortlich. Zur Erfüllung dieser
Aufgabe betreibt sie einerseits durch die Magistratsabteilung
70 (MA\,70, Wiener Berufsrettung) einen eigenen
Rettungsdienst, andererseits bedient sie sich auch der
Tätigkeit anderer bewilligter (privater) Rettungsdienste,
welche in einem \EE{Rettungsverbund} organisiert sind.

% Der Betrieb eines privaten Krankentransportdienstes oder
% eines privaten Rettungsdienstes bedarf einer Bewilligung
% des Magistrats.

Der Arbeiter-Samariter-Bund Österreichs, die
Johanniter-Unfall-Hilfe in Österreich, der Malteser
Hospitaldienst Austria und das Österreichische Rote Kreuz,
Landesverband Wien, gelten per Gesetz als bewilligte
Rettungsdienste und bewilligte Krankentransportdienste,
darüber hinaus gibt es auch noch andere Anbieter
behördlich anerkannte, wie z.\,B. das Grüne Kreuz oder der
Sozialmedizinische Dienst (\Abk{SMD}).

\A{MA 15/40 anschreiben, per x.y. gibt es z anewrkannte
Organisationen}

Das \E{Wiener Rettungs- und Krankentransportgesetz} (WRKG)
regelt als Landesgesetz den Rettungs- und
Krankentransportdienst in Wien.

{\TakeNotesMedium}

\subsubsection{Organisationen}

{\TakeNotesLarge}

\subsubsection{Zusammenarbeit der MA 70 und privater
Organisationen}

Die Stadt Wien ist gem. WRKG zur Sicherstelllung des
Rettungsdienstes für das Gemeindegebiet verpflichtet. Sie
kann zur Erfüllung dieser Aufgabe einen eigenen
Rettungsdienst (öffentlicher Rettungsdienst) betreiben, sich
aber auch der ausschließlichen oder teilweisen Tätigkeit
bewilligter Rettungsdienste bedienen und einen
Rettungsverbund organisieren. 

\Layout{2}{Die "`Vier für Wien"'}
{\Z{Die Kooperation der Wiener
Rettung mit privaten Rettungsdiensten ist im Jahr 1977 auf
Initiative des damaligen amtsführenden Stadtrates für
Gesundheits- und Spitalswesen mit dem Ziel entstanden, das
Rettungswesen in Wien neu zu strukturieren und zu regeln.
Seit diesem Zeitpunkt arbeiteten die Rettungsorganisationen
auf der Basis mündlicher Vereinbarungen zusammen. Ab dem
Jahr 1995 erfolgt die Kooperation auf der Basis
schriftlicher Verträge zwischen der Wiener Rettung und den
jeweiligen privaten Organisationen.} Historisch gesehen
unterstützen der \E{Malteser Hospitaldienst Austria}, der
\E{Österreichische Arbeiter-Samariter-Bund}, die
\E{Johanniter- Unfall-Hilfe, Bereich Wien} und das \E{Rote
Kreuz} die Wiener Berufsrettung am längsten. Diese
Organisationen werden im Zusammenhang mit dem
Rettungswesen auch als die \T{Vier für Wien} tituliert.
\citep{KontrollamtWienKA-K-13-09}

\Z{Die Wiener Rettung verpflichtet sich gegenüber den
genannten privaten Organisationen, die erforderliche nachrichten- und
EDV-technische Ausstattung der Fahrzeuge zur Verfügung zu
stellen und zu warten. Diese Ausstattung bleibt Eigentum der
Stadt Wien. \citep{KontrollamtWienKA-K-13-09}}

Im Gegenzug verpflichten sich die \E{Vier für Wien}, die von
der Magistratsabteilung 70 ausgestatteten Fahrzeuge entweder
als NAW oder als RTW zur Verfügung zu halten und über
Auftrag der Stadt Wien für Rettungseinsätze bereitzustellen.
\Z{Auch die personelle Ausstattung der Einsatzmittel wird
von den privaten Organisationen gestellt. Ferner enthalten die
Verträge Bestimmungen über die Vergabe der Einsätze. Diese
erfolgt unter Wahrung der Verwendung des geeigneten
Rettungsmittels und der kürzesten Einsatzzeit. Sind die
Fahrzeuge der \E{Vier für Wien} nicht ausreichend
ausgelastet, ist auf eine gleichmäßige Vergabe der Einsätze
an die privaten Organisationen Bedacht zu nehmen; es besteht
jedoch kein Rechtsanspruch auf die Zuteilung bestimmter
Rettungseinsätze bzw. eine Mindestanzahl von Einsätzen. An
dieser Stelle sei darauf hingewiesen, dass die Wiener
Rettung für diese Einsätze keine finanzielle Leistung
erbringt. Die privaten Organisationen bedienen sich
allerdings für die Verrechnung der für Rettungseinsätze
anfallenden Gebühren der Magistratsabteilung 6 -
Rechnungs- und Abgabenwesen. Die Verträge aus dem Jahr 1995
wurden im Jahr 2007 dahingehend ergänzt.}
\citep{KontrollamtWienKA-K-13-09}}
{}
{}
{}
{}


\Layout{2}{Kooperation mit weiteren Rettungsdiensten}
{Infolge der kontinuierlich gestiegenen Zahl der zu
bewältigenden Einsätze wurden im Laufe des Jahres 2008 nach
Maßgabe entsprechender freier Einsatzmittel niedrig
priorisierte Einsätze von der Rettungsleitstelle vermehrt an
die \I{Vier für Wien} abgegeben, wodurch sich die
Magistratsabteilung 70 in höherem Ausmaß auf jene Einsätze
konzentrieren konnte bzw. kann, die als zeitkritisch bzw.
höher priorisiert einzustufen waren bzw. sind. 
\citep{KontrollamtWienKA-K-13-09}

Im Herbst 2009 äußerten die \E{Vier für Wien} gegenüber der
Wiener Rettung, dass Personalengpässe die Abwicklung der
ihnen zugeteilten Einsätze zunehmend erschweren würde. Um die
Versorgungssicherheit auch weiterhin zu gewährleisten, setzte
sich die Magistratsabteilung 70 mit dem Verein \I{Grünes
Kreuz} und der \I{SMD Rettungsdienst und Krankentransport
GmbH} ins Einvernehmen. Als Ergebnis der Verhandlungen wurde
mündlich vereinbart, dass diese beiden Organisationen seither
ebenfalls vor allem niedrig priorisierte Einsätze übernehmen,
falls die Kapazitäten der \E{Vier für Wien} erschöpft sind.
\citep{KontrollamtWienKA-K-13-09}}

Bei der Kooperation der Wiener Rettung mit privaten
Rettungsorganisationen handelte es sich allerdings nach
Ansicht des Kontrollamtes nicht um einen Rettungsverbund im
Sinn des WRKG, sondern um einen losen Zusammenschluss der
Rettungsorganisationen in Wien. 
\citep{KontrollamtWienKA-K-13-09}
{}
{}
{}
{}



\subsubsection{Organisation des Rettungsdienstes}

{\TakeNotesLarge}

